Gizli Bilgiler

Hontus, kütüphanenin ortasına geçip sakalını sıvazladı ve önünde tavana kadar uzanan onlarca rafa baktı. Gözlüğünü önce burnunun ucuna, sonra da geriye itti. Gözü, üst raflarda duran mavi kaplı kalın bir kitaba ilişmişti ve telepati gücü ona bu kitaba bakması gerektiğini söylüyordu. Kütüphanenin yanına yasladığı merdiveni çekti ve kitabı raftan aldı.

Kitabın üzerinde büyük harflerle LİGİZ LERGİBİL yazıyordu. Hontus, bunun “Gizli Bilgiler” anlamına geldiğini ancak yarım saat sonra anladı. Üç gün, üç gece boyunca kütüphaneden çıkmadan çalıştı. Ayküre’nin resminin çizili olduğu bir sayfada yazılanlar dikkatini çekti. Acaba bu satırların onlara bir faydası dokunur muydu?

“Aysihkü rerinin lerdeaydirkü. Alhayhayal lerışılle dar. Tıprü kıya giina binarak rukulan nunyaller hao zegidirmi. Reaykü rüraryalırlar tısaka küdiray.”

Ama yazılanlar bu haliyle hiçbir işe yaramıyordu. Çünkü atalarının konuştuğu Eski Dönus dilinde yazılmıştı. Hiç kimse bu zor dili tam olarak bildiğini söyleyemezdi. Çünkü bu dildeki kitaplarda sözcükler, heceleri ve harfleri karıştırılarak yazılmıştı. Bu yüzden de bu dilde yazılanları çözmek gerçekten zordu ve uzun zaman alırdı.

Hontus, atalarının neden böyle bir dil kullanmak zorunda olduğunu soranlara, “Gizli kalması istenen önemli bilgileri yazıya geçirirken, heceleri böyle karıştırmak onların bir geleneğiydi,” diye cevap verirdi.

Saatler sonra kafasında bir şimşek çaktı ve “Buldum! Buldum!” diye bağırdı, sevinçle döne döne...

“Ayküre’nin sihri hayallerdedir. Ayküre hayallerle ışıldar. Tıpkı rüya gibi inanarak kurulan hayaller onun gizemidir. Ayküre karartılırsa rüyalar Ayküre’dir.”

Bir kâğıda hızla yazdı bu ipucunu. Aslında bu gizli bilginin hâlâ ne işe yarayacağını bilmiyordu ama bunu bir an önce Ay Kraliçesi Aysila’ya iletmeliydi. Acaba Aysila da bir şeyler bulabilmiş miydi?

Ay Saminas

Her şey AYK’ta, Ayküre’ye bakıp hayallerini mırıldandıkları o geceden sonra başlamıştı. Öncesinde, Aysila güne en sevdiği şarkıyla uyanmıştı:

“Ay saminas ays ays minas...

Aysa mina ays minas mas...

Ays ays minas ays manas ays...”

Bu, Ay dilinde bir şarkıydı ve anlamı şuydu: “Ay yine bu sabah parıl parıl parlıyor. Uyan haydi, güzellikler senin için neler neler saklıyor.”

O gün yapılacak çok iş vardı. Bu yıl altıncısı düzenlenecek olan Ay Balosu iyice yaklaşmıştı ve davetiyeler bir an önce hazırlanmalıydı. Sadece bin yılda bir yapılan bu özel balonun davetiyeleri biraz gecikmişti, çünkü bu kez davetiyelerin tasarımını Aysila kendisi yapmak istemiş ve günlerce uğraşmıştı; tam istediği gibi olsun diye. Ay Parlatıcıları bile şaşırmıştı onun bu haline...

***

Ayküre, AYK’ın en üst katında bulunurdu ve evrendeki tüm gelişmiş varlıkların kurduğu hayalleri kaydederdi. İşte AYK’ta çalışan Ay Parlatıcılarının görevi de bu hayalleri kaydetmek, düzenlemek ve kürenin bakımını yapmaktı.

AYK’ta Arşiv Katı, Uzun Vadede Gerçekleşmesi Olası Hayaller Katı, Orta Vadede Gerçekleşmesi Olası Hayaller Katı, Gerçekleşmesi Yakın Hayaller Katı gibi katlar vardı. Aysila Ay Kraliçesi’ydi ve tüm Ay Parlatıcıları ona bağlı çalışırdı. O Ayküre’nin koruyucusuydu ve küreyi güzel hayallerle parlatmak onun işi ve en önemli göreviydi.

Ay Balosu bilinen uzaydaki en önemli ve büyük davetti. Ay Kraliçesi’nce her bin yılda, sadece bir kere verilen bu davette eski dostlar bir araya gelir; sohbet edilir, yenilir içilirdi. Hepsinden önemlisi, Ay Kraliçesi o gün Ayküre’yi davetlilerin huzuruna çıkarır ve tüm davetliler küreye bakarak hayaller kurardı. Herkes bu ânı dört gözle beklerdi; çünkü herkes bilirdi ki Ayküre’ye bakılarak kurulan hayallerin gerçekleşme olasılığı çok yüksekti. Bu yüzden de kimse bu baloyu kaçırmak istemezdi.

O gün akşamüstüne doğru kristaller ve aytaşları toplanmıştı. Aysila ve Ay Parlatıcıları tüm geceyi davetiyeleri hazırlamakla geçirdiler. Sabaha karşı, kimi elinde aytaşı, kimi yapıştırıcı; hepsi de bir köşede yorgunluktan uyuyakalmıştı.

“Ay saminas ays ays minas...”

Aynı şarkı AYK’ta da çalardı her sabah. Aysila uykulu gözlerini güçlükle açtı ve telaşla saatine baktı.

“Olamaz! Uyuyakalmışız. Çabuk uyanın, hiç vaktimiz yok! Öğlene kadar bunları bitirmeli ve yollamalıyız.”

Onun telaşlı sesine uyanan Ay Parlatıcıları hemen işe koyuldular ve harıl harıl çalışmanın sonunda, öğle üzeri işlerini bitirip davetiyeleri sahiplerine yolladılar.

“Oh, bu iş de bitti böylece!” dedi Aysila mutlulukla...

Bu yıl balo çok daha kalabalık olacağa benziyordu. O yüzden 555. katta değil, çok daha büyük bir salona sahip olan 999. katta yapılacaktı.

Birkaç saat sonra Aysila şatoya gidip üstünü değiştirmişti bile. Ay Parlatıcıları da gümüş renkli smokinlerini giyip papyonlarını takmışlardı. Yıldızlar Ay’ın çevresinde pırıl pırıl parlıyor; Ay, haresiyle, tam da dolunay gecesine yakışır güzellikte görünüyordu. Şimdi Güneş en çok AYK’ın girişini aydınlatıyordu. Davetliler bu özel gece için en özel kıyafetlerini giymişlerdi ve herkes çok neşeli görünüyordu.

Ay Kraliçesi Aysila

Aysila, Dünya ile Mars arasında yer alan Mili Lilli adında küçücük bir gezegende doğmuştu. Aslında gezegen değil de gezegen gibi yusyuvarlak bir asteroid olan Mili Lilli’de, ola ola toplam on beş hane vardı ve on altıncı haneye yer yoktu.

Anne ve babası daha küçücükken onun büyük hayaller kurduğunun farkındaydılar ve hayallerini gerçekleştirmek için iyi bir eğitim alması gerektiğini biliyorlardı. Bu yüzden onu Orkır’a gönderdiler. Galaksinin en harika okulları, en bilgili öğretmenleri hep bu gezegende bulunurdu. Masal Gezegeni Doradora’da veya Ay’da çalışmak isteyenler de hep buraya gelirdi.

Aysila’nın Ay’a bakarak hayaller kurduğu bir gün annesi ona, isterse Ay’a gidebileceğini söylemişti. Aysila gerçekten de büyüyünce bu parlak uyduya gitmeyi ve orada yaşamayı çok istiyordu. O gün annesinin ona söylediklerini hiç unutmamıştı:

“Tatlım, biliyorum, hep Ay’a bakarak hayaller kuruyorsun. Emin ol, dileklerin geri çevrilmeyecektir. Çünkü Ay Kraliçesi, Ayküresi’nde tüm hayalleri görür ve hayalini gerçekleştirebilmesi için herkese bir şans verir. Yeter ki bu şansı gör ve akıllıca kullan. Belki de benim güzel Aysilam, bir gün sen de Ay’a gidersin. Kim bilir, belki de bir gün Ay Kraliçesi’nin yerini alır ve Ay Şatosu’nda yaşarsın.”

“Yoo, ben Ay Kraliçesi’nin yerini almak istemem. Sonra Kraliçe nerede yaşar? Ben başka bir şatoda yaşarım, Ay’a gidince!” demişti Aysila.

Annesi de gülmüştü ona. “Merak etme! İstesen de, o emekli olmadan şimdiki Ay Kraliçesi’nin yerini alamazsın. Hem emekli olan hiçbir kraliçe de Ay Şatosu’nda yaşamaz. Yerini, seve seve yeni kraliçeye bırakır.”

İşte o gün aklına koymuştu Aysila, Ay Kraliçesi olmayı. Böylece herkesin hayallerine ulaşması için onlara yardım edebilirdi. Ay Kraliçesi’nin, kurulan hayalleri Ayküre sayesinde görebiliyor olduğunu öğrenmek Aysila’yı çok heyecanlandırmıştı. Muhteşem bir şey olmalıydı bu. Bu duygularla Orkır’a gitmiş ve derslerine dört elle sarılıp yeni Ay Kraliçesi olmaya hak kazanmıştı.

Ayküre’ye Neler Oluyor?

Aysila balo gecesinin ertesi sabahı yatağından yorgun bir şekilde kalktı. Nedense onu uyandıran müzik çalmamıştı. Oysa her sabah aynı şarkıyla güne başlamaya o kadar alışıktı ki, şarkıyı dinlemediği için kendinde bir eksiklik hissetti. Dün gece yarısına kadar ne çok eğlenmişlerdi. Herhalde yorgunluktan duymamıştı şarkıyı. Ne güzel, tüm eski dostlarını görmüştü baloda!

Gecenin sonunda da misafirlerini daha fazla sabırsızlandırmadan Ayküre’yi, Küre Odası’ndan alıp gelmiş ve herkes bu muhteşem küreye bakarak hayaller kurmuştu. “İşte bu âna bayılıyorum! Tam bin yıldır yeni dileğimi tutmak için bunu bekliyordum,” demişti Orkır’daki eski öğretmeni Bayan Şina. Eski dostu Hontus da bir sonraki dileği için şimdiden sabırsızlandığını söylemişti.

Peki ama bu kadar neşeli bir geceden sonra niçin kendini bu kadar kötü hissediyordu? Tiz sesiyle, “Ay saminas minas...” şarkısını söylemeye başladı ama bu da onu neşelendirmeye yetmedi. Oysa Ay Balosu’nun ertesi sabahı hep çok neşeli olurdu. Şimdiyse içinde, nedenini bilmediği garip bir sıkıntı vardı.

Kendisini böyle çok kötü hissettiği zamanlar onu neşelendirecek tek bir şey vardı. Ayküre’den Dünya’daki çocukların hayallerine bakmak. Uzayda, bu mavi gezegendeki çocuklar kadar güzel hayaller kuran hiç kimse yoktu. Ne değişik, ne farklı, ne güzel, ne sınırsız hayallerdi onlarınki...

Hele içlerinden biri vardı ki, onun hayallerine bayılırdı. Bu sevimli kız neredeyse üç yaşından beri hep Ay’a bakarak hayaller kurardı ve Aysila onda kendi çocukluğunu görürdü. Hepsi de birbirinden güzel hayallerdi bunlar. Bir gün hayalinde uçan bir atın üzerinde uzayı dolaşır, bir gün gökten yıldız toplar, bir gün oyuncaklar ülkesinin prensesi olurdu Mina isimli bu sevimli kız...

Büyüdükçe hayallerinin niteliği ve konuları epey değişti ama hâlâ Aysila’yı şaşırtan ve büyüleyen güzellikte hayallerdi bunlar. Bir gün astronot olup tüm gezegenleri dolaştığını hayal ediyor; bir sonraki gün bir zaman makinesi icat ediyor; ondan sonraki günse tüm Dünya’ya barış getiren biri olarak düşlüyordu kendini...

Aysila ne zaman Mina’nın hayallerine baksa içini bir sevinç kaplardı. Bir an önce içindeki anlamsız sıkıntıdan kurtulmak için Ay Şatosu’ndan çıktı. Dışarısı pusluydu, gri bir renge bürünmüştü. Oysa Ay’da, bahara benzer, tek bir mevsim yaşanırdı ve gökyüzü hep berrak olurdu. Aysila’nın canı daha da çok sıkıldı. Neler oluyordu böyle? Bu gri bulutlar da nereden çıkmıştı? Havanın pırıl pırıl olması gerek. Bir şeyler ters gidiyor! diye geçirdi içinden. Sanki bu gri bulutlar üzerine üzerine geliyor gibiydi. AYK’a doğru koştu ve kapının girişinde dikilip somurtan Ay Parlatıcılarını görmezden gelerek asansöre bindi.

Akşamki baloda onca davetlinin küreye bakarak dilediği hayallerden sonra, Ayküre bu sabah iyice parlıyor olmalıydı. Şimdi gidip ona odaklanacak ve uzun uzun bakacaktı... O zaman sıkıntım geçer, diye düşünüyordu. Ama Küre Odası’nın kapısını açar açmaz şok oldu. Çünkü içeride kasvetli bir karanlık karşılamıştı onu. Oysa burası AYK’ın en ışıklı odasıydı ve kürenin ışığı odayı hep ışıl ışıl aydınlatırdı. Üstelik dün geceki balodan sonra, yeni hayallerle yüklü Ayküre her zamankinden daha çok parlayıp her zamankinden daha çok ışık saçarak, hızla dönüyor olmalıydı. Fakat her ne olduysa küre şimdi simsiyahtı; hiç ışık saçmıyor ve dönmüyordu. Aysila boynundaki aytaşı kolyesini ona doğru tuttu. Ama o anda içi daha da sıkıldı. Sanki sıkıntıdan patlayacak gibiydi. Endişeyle küreye baktı.

Ama o da ne! Küre yavaş yavaş dönmeye başladı. Fakat hâlâ simsiyahtı ve her zaman birbirinden güzel hayalleri yansıtan bu düş küresinde, şimdi hiç kimsenin görmek istemeyeceği görüntüler vardı. Bunlar hayal değil, vahşetti. Savaş, açlık, yokluk, işkenceler, cinayetler... Döndükçe, olabilecek ne kadar kötü şey varsa onların görüntüleri ve o görüntülere eşlik eden duyguları yansıtıyordu. Aysila daha fazla bakamadı. Bu nasıl olurdu? Kendini bildi bileli hep güzellikler izlemişti bu kürede... Tüm bunlar kötü bir rüya olmalıydı.

Ama ne yazık ki değildi. Umutsuzca küreyi salladı, sallandıkça kötü görüntüler daha da canlandı. Küreyi kederle yerine koydu.

Kötü, çok kötü bir şeyler oluyordu. Ayküre’deki bu kâbus gibi olaylardan biri bile gerçekleşmemeliydi. Ama Aysila çok iyi biliyordu ki, ona yüklenmiş olan ve yansıyan her şeyin gerçekleşme olasılığı oldukça yüksekti. Bunu düşünmek bile istemiyordu. Bir an evvel Ayküre’yi bu kötü görüntülerden arındırmalıydı.

Ama nasıl? Nasıl yapacaktı bunu?

Şimdiye kadar Ayküre’yi durdurmayı aklına bile getirmemişti; zaten nasıl durdurabileceğini de, durdurduğunda kötülük dolu hayallerden nasıl arındırabileceğini de düşünmemişti. Hem arındırabilse bile, ardından Ayküre’yi nasıl yeniden çalışır hale getirebileceğini bilmiyordu. Zaten onun görevi altı bin yıldır küreyi çalıştırmaktı, durdurmak değil.

Aysila Dönus Gezegeni’ne Gidiyor

Küre Odası’ndan kendini bilmez bir halde çıktı ve soluğu Ay Parlatıcıları’nın yanında aldı. Belki onlar neler olduğunu biliyordu. “O kadar mutsuzum ki mutsuzluktan ağlamak istiyorum,” dedi biri ve bunu der demez ağlamaya başladı. “O kadar mutsuzum ki, uzayın karanlık ve dondurucu soğuk derinliklerine dalıp yok olmak istiyorum!” dedi bir diğeri ve bunları söyler söylemez yüzünü ellerinin arasına sakladı.

Aysila endişe ve üzüntüyle onlara bakarken birkaç görevli daha ağlamaya başladı; sonra bir diğeri, bir diğeri daha... Şimdi tüm Ay Parlatıcıları hüngür hüngür ağlıyordu. Aysila da içinde ağlamak için derin bir istek duydu o anda. Ama kendine engel olmalıydı, çünkü ağlayarak hiçbir şeyi çözemezdi.

“Hey, kesin şu ağlamayı!” dedi kulaklarını tıkayarak.

Görevliler bir an susup ona baktılar. Ama sonra, tekrar ve öncekinden daha da yoğun bir biçimde hıçkırıklarla ağlamaya devam ettiler.

Aysila o zaman anladı ki, onlara bağırdıkça daha da çok ağlayacaklardı. Kesin şu ağlamayı, demenin bir anlamı yoktu ve hiçbirinin, ona bir faydası olacak gibi değildi. Şimdi, ne gerekiyorsa onu yapmalıydı. Sesindeki kaygıyı saklayıp otoriter bir ton vermeye çalışarak onları uyardı:

“Sakın, sakın küredeki hayalleri kaydetmeyin ve ne olursa olsun onları Gerçekleşecek Hayaller Katı’na yollamayın! Anlaşıldı mı?”

Ama anlaşılan bu uyarıyı yapmasına gerek yoktu; çünkü görevliler uzunca bir süre ağlamaktan başka bir şey yapacağa benzemiyorlardı.

Aysila önce Orkır’a gidip eski öğretmenlerinden yardım almayı düşündü. Ama ne diyebilirdi ki Bayan Şina’ya ve Bay Pino’ya? ‘Şey... ben küreyi koruyamadım... Ben uyurken birileri küreye kötü hayallerini yerleştirmeyi başarmış,’ diyemezdi ya... Nasıl söylenirdi ki böyle bir şey. Ona o kadar güvenmişler ve onu Ay Kraliçesi yapmışlardı. Ben bu işi başaramadım işte, demek gibi bir şeydi bu. Düşündü taşındı ve sonunda akıl danışmak için eski dostu Hontus’un yanına gitmeye karar verdi.

Hontus, Dönus gezegeninde yaşardı ve şüphesiz uzayın en bilge kişilerinden biriydi. Aysila onun yaşadığı gezegene gitmeyi hiç sevmezdi. Ne zaman bu gezegene gitse başı döner ve kendisini günlerce sersem gibi hissederdi. Çünkü bu gezegendeki çekim gücünün garip etkisi yüzünden herkes yürürken bile dönerdi. Gezegenin adı da buradan geliyordu zaten. Hontus da Dönus’tan ayrılmayı pek sevmez, “Buranın çekimiyle dönmeye o kadar alıştım ki başka gezegenlerde de benim başım dönüyor!” derdi. Sırf bu yüzden bu iki eski dost, bin yılda bir, yalnızca Ay Balosu’nda görüşürlerdi.

Ama şimdi Aysila’nın ona ihtiyacı vardı; belki Hontus ona yol gösterebilirdi. Ay Parlatıcılarının hıçkırık sesleri gitgide artıyor, AYK’ın içi bile koyu bir dumanın etkisinde gibi gri gözüküyordu. Bir an önce bu olanların nedenini bulup çözmeliydi.

Aysila, önünden geçen bir kuyrukluyıldızın tam kuyruğunu tutmak üzereydi ki yıldız, “Canım o kadar sıkılıyor ki, inan bu kadar sıkıntılıyken seni hiçbir yere götüremem!” dedi. Orta boy bir göktaşı da oflaya poflaya uzağından geçti. Neler oluyordu? Herkesin canı niçin bu kadar sıkılıyordu?

Aysila kısılıp kaldığını düşündü. Bir kuyrukluyıldıza ya da bir göktaşına tutunamadan uzayda seyahat edemezdi ki! Keşke uçurma büyüsünü hatırlasaydım, diye düşündü. Ama büyü için hazırlanan iksire neler koyulduğunu hatırlamıyordu. Şimdi çok daha iyi anlıyordu, Orkır’da öğrettikleri ve onlara gereksiz gelen birçok bilginin aslında ne kadar gerekli olduğunu. Bayan Şina hep, “Bunlar mutlaka bir gün işinize yarayacak bilgiler; sakın kulak arkası etmeyin,” derdi. Ah keşke zamanında onu dinleseydi. Şimdi çoktan Dönus’a varmış olurdu.

Tam bu sırada, bir kuyrukluyıldız daha yanından oflayarak geçti. Daha fazla böyle bekleyemezdi. Yanından oflayarak geçen diğer bir yıldıza, “Hey, biliyorum çok canın sıkılıyor ama belki beni Dönus’a götürürsen bu can sıkıntısından kurtulursun. Değişiklik her zaman can sıkıntısına iyi gelir,” dedi.

Aslında bunun bir faydasının olmayacağını düşünüyordu ama yine de şansını denemişti. İyi de etmişti, çünkü bu kuyrukluyıldız, “Hiç de fena bir fikir değil, belki de hareketsizlikten canım sıkılıyordur, kim bilir...” diye yanıt verdi. Aysila da ne olur ne olmaz, belki birazdan fikrini değiştirir diye aceleyle onun kuyruğunu tutup, “Haydi o zaman, bir an önce gidelim!” dedi.

Ama yolculuk bittiğinde, “Hiç de söylediğin şey olmadı!” diye sitem etti yıldız, “Aksine şimdi canım çok daha fazla sıkılıyor.”

“Ne demezsin... Benim de!” dedi Aysila.

Dönus’a iner inmez dönmeye başladı. “Bir bu eksikti! Nefret ediyorum dönmekten!” diye söylendi. Şimdi can sıkıntısı yetmezmiş gibi, böyle döndükçe başı da dönüyordu.

Döne döne Hontus’un evine vardığında öyle sersemlemişti ki, bir türlü kapının zilini tutturamadı. Neyse ki Hontus’un telepati yeteneği oldukça gelişmişti ve çoğu zaman daha zil çalmadan kapıyı açardı. Şimdi de o çalmaya çalışırken açıverdi kapıyı. Karşısında Aysila’yı görünce çok şaşırdı. Çünkü daha dün gece baloda birlikteydiler.

“Seni gördüğüme sevindim Aysila, sen de sonunda dönmeye alışıyor musun ne? Seninle bin yıldan önce görüşemeyiz sanıyordum. Yoksa bu yaşlı dostunu daha sık mı görmeye karar verdin?” dedi gülümseyerek.

Aysila döne döne içeri girdi. “Keşke bu bir nezaket ziyareti olsaydı ama ne yazık ki değil. Çok, çok kötü şeyler oluyor Hontus! Senin yardımına ihtiyacım var,” dedi ve ona olanları anlattı.

“Anlattığın şeyler gerçekten de çok korkunç! Bu sıkıntı bulutları tüm uzayda yayılıyor olmalı. Baksana, burası bile gri renge büründü!”

“Bu da demek oluyor ki çok yakında tüm gezegenlerden oflama ve ağlama sesleri duyulacak!” Her geçen dakika, küredeki şeylerin lehine işliyordu ve Aysila bunun bilincindeydi. “O korkunç ve dehşet verici görüntülerin gerçekleşmemesi lazım Hontus!”

“Birileri Küre Odası’na girmeyi başarmış olabilir mi? Bu kadar kötü bir şeyi kim, niçin hayal eder ki?” diye sordu Hontus, düşünceli düşünceli...

“Yoo, Küre Odası’na yabancı biri girseydi yüzüğüm bana haber verirdi. Oysa dün gece mışıl mışıl uyudum,” dedi Aysila parmağındaki yeşil taşlı yüzüğü göstererek.

Bahsettiği yüzüğü ona eski Ay Kraliçesi vermişti ve Küre Odası’na yabancı birileri girecek olursa yüzüğün parmağını sıkıp acıtacağını söylemişti. Hontus neredeyse yere değecek kadar uzun sakalını sıvazladı, küçük gözlüklerini burnunun ucuna getirdi ve sonra tekrar geri itti. Derin düşüncelere daldığı zamanlar hep böyle yapardı.

“İnan bana neler olduğunu ben de anlamadım Aysila. Binlerce yıldır bildiğimi sandığım tüm doğrular bu söylediklerin karşısında bir anda yıkılıverdi. Ay Balosu’ndan sonra küre, kararmak yerine daha da parlamalıydı. Hiç böyle bir şey duymamıştım. Bu nasıl olabilir ki?” Hontus bunları söyledikten sonra, bir eli alnında, bir süre sessiz kalıp düşüncelere daldı ve sonra küçük gözlüklerini burnunun ucuna getirip tekrar geri iterek konuşmasını sürdürdü: “Kütüphanemdeki Eski Dönus dilindeki kitaplara bakmalıyım. Umarım orada bir şeyler bulabilirim. Ama bunun için zamana ihtiyacım var.”

“O zaman ben de diğer gezegenlere gideyim. Belki neler olduğuna dair bir şeyler öğrenebilirim,” dedi Aysila.

Hontus, bir şeyler bulur bulmaz hemen Ay Şatosu’na geleceğini söyleyerek uğurladı onu. Aysila oradan Orkır’a gidip Bay Pino ve Bayan Şina’yla konuşmaya çalışırken, Hontus da Gizli Bilgiler kitabından işe yarayacağını düşündüğü bir ipucuna ulaşmıştı.

Aysila Orkır’a Gidiyor

Aysila, Hontus’un yanından ayrılır ayrılmaz Orkır gezegenine gitmek üzere yola çıktı. Bir an önce oraya varıp Bayan Şina ve Bay Pino’dan yardım istemeliydi. Belki Ayküre’deki kolayca çözülebilecek sorun, sırf yardım almaması yüzünden felaketle sonuçlanabilirdi. Bayan Şina, Orkır’da Ayküre dersi verirdi ve küreye ait pek çok şey bilirdi.

Ay Kraliçesi olmaya hak kazandığında Aysila’ya şöyle demişti: “Seni tebrik ederim Aysila, güzel olduğu kadar zor bir görev seni bekliyor. Ayküre’nin gücü büyüktür ve yararı da, tehlikesi de gücüyle orantılıdır.”

Bayan Şina’ya tehlikeyle ne demek istediğini sorduğunda da şöyle cevap vermişti: “Bunu ben ya da bir başkası bilemez. Kürenin tehlikesi her hayalde farklıdır ve tehlike her hayale göre farklı bir nitelik taşır.”

O gün, ‘...tehlike her hayale göre farklı bir nitelik taşır,’ derken Bayan Şina’nın ne demek istediğini anlamamıştı. Acaba bu olanları mı kastetmişti? Karşı karşıya kaldığı soruna, Orkır’dakilerin bir çözüm bulacağına inanıyordu. Ama gezegene iner inmez gördüğü manzara karşısında hayal kırıklığına uğradı. Çünkü gri bulutlar burayı da kaplamıştı. Sokaktakilerden kimi oflayıp pofluyor, kimi can sıkıntısıyla esniyor, kimi de ruhsuz ve bezgin, boş boş etrafına bakınıyordu.

Endişeyle, “Umarım Bayan Şina ve Bay Pino da aynı durumda değildir!” dedi kendi kendine... Bay Pino onun Aybilim öğretmeniydi. Boynundaki kocaman aytaşı kolyesini o vermiş ve “Bu aytaşı parladıkça, seni kötülüklerden koruyacaktır,” demişti.

Önce Bayan Şina’nın odasına gitti ve aralık olan kapıyı çalmadan içeri girdi. Ancak gördüğü manzara karşısında iyice umutsuzluğa kapıldı. Çünkü Bayan Şina boşlukta bir noktaya boş boş bakıyor ve mızmız bir çocuk gibi sürekli yanaklarını şişirerek ofluyordu. Aysila ilk defa onu böyle görüyordu. Oysa Bayan Şina, Orkır’da yaşam enerjisi, iyimserliği ve ciddiyetiyle ün salmıştı.

“Bir şeyler yapmalıyız Bayan Şina! Lütfen kendinize gelin! Kürenin tehlikesi ortaya çıktı ama ben ne yapacağımı bilmiyorum,” dedi Aysila kederli bir sesle.

Şina bir an bakışlarını boşluktan ona doğru çevirdi. O an Aysila, kısa bir süreliğine de olsa biraz ümitlendi. Ama Bayan Şina ona da boş boş bakarak yanaklarını kocaman şişirdi ve “Tehlike sıkıcıdır ama zaten her şey çok sıkıcı,” diyerek Aysila’nın yüzüne doğru pofladı.

Çaresizlikten neredeyse ağlayacaktı. “Lütfen düşünün Bayan Şina! Lütfen! Tüm evrenin sizin vereceğiniz küçücük bir bilgiye ihtiyacı olabilir.”

Bayan Şina yine yanaklarını şişirdi ve “İhtiyaç duymak da sıkıcıdır,” dedi oflayarak. Aysila şimdi o kadar çaresiz kalmıştı ki Bayan Şina’yı kollarından tutup sarstı. “Lütfen yalvarıyorum size!” diye bağırdı yüksek sesle. Ama Şina bu kez de, “İhtiyaç duymak sıkıcıdır ama yalvarmak daha da sıkıcıdır,” dedi. Sürekli aynı bezgin ses tonuyla konuşuyor ve sık sık da ofluyordu. Bir süre sonra da hiç konuşmaz oldu. Şimdi artık sadece aralıksız ofluyordu.

Aysila durumun ne kadar ciddi olduğunu bir kez daha anlamıştı. Bu, her ne ise, herkesi etkiliyordu ve etkisi gittikçe daha da artıyordu. İçinde o dayanılmaz sıkıntıyı tekrar hissetti. Ama gariptir ki o kadar sıkılmasına ve kalbinde derin bir hüzün hissetmesine rağmen kendindeydi. “Umarım onlar gibi olmam. Bir yerlerde oflayarak bezgin bezgin dolanıp, boş boş bakarak bu olanlara onlar gibi seyirci kalmak istemiyorum!” diye geçirdi içinden...

Bay Pino’nun odasına girmedi bile. Çünkü içerden Bay Pino’nun “Üfff! Aybilim sıkıcı, Orkır çok sıkıcı, bu okul daha da sıkıcı ama ben kendim, Bay Pino, hepsinden de sıkıcıyım! Off off!” diye bağıran sesi geliyordu.

Aysila, “Boşa enerjini harcamak da sıkıcıdır,” diye mırıldandı ve hayal kırıklığıyla oradan ayrıldı. Diğer gezegenlere uğramaya bile gerek yoktu. Hepsinden yükselen gri bulutlar ve gelen oflama sesleri durumu tüm açıklığıyla ortaya koyuyordu.

Şimdiye kadar hiç böyle büyük bir sorunla karşı karşıya kalmamış, kendisini böylesine çaresiz hissetmemişti. Ne zaman Ay’da üstesinden gelemeyeceği bir aksilik olsa Orkır’a gider; ya Bayan Şina’ya ya Bay Pino’ya akıl danışırdı. Örneğin en son, Ay Parlatıcıları Ayküre’yi temizlemeyi ihmal etmişler ve küre tıkanmıştı. Ama o durumda bile hâlâ parlıyordu. Sadece hayalleri oldukça yavaş ve epey donuk gösteriyordu. Bay Pino o zaman hemen yardım etmişti. Ama şimdi ikisi de kimseye yardım edecek halde değildi.

Aysila dönüşte, Dönus’a da uğramadı. Hontus’u da kitapların başında oflarken bulmaktan korkuyordu. Hem zaten Hontus bir şey bulur bulmaz Ay Şatosu’na geleceğini söylemişti. Umarım çabucak bir şeyler bulur da gelir, diye umdu. Aklına Ay Şatosu’na gidip beklemekten başka yapacak bir şey gelmiyordu.

Korku Dolu Mektup

Aysila, Orkır’dakilerin ona bir faydalarının dokunmayacağını anlayıp Ay’a döndüğünde Ay Parlatıcıları hâlâ ağlayıp duruyor ve sesleri ta Ay Şatosu’nun girişinden bile duyuluyordu.

Bu kadar uzun süredir ağladıklarına inanamıyorum! Sıkıntı herkeste farklı bir etki yapıyor anlaşılan! diye geçirdi içinden. Tam, Ay Şatosu’nun kapısını açmak için yönelmişti ki kapının kenarına sıkıştırılmış bir zarf gözüne çarptı. Bu, tıpkı onun balo için gönderdiği davetiye zarfı gibi pembe renkli bir zarftı ve üzerinde kocaman, parlak harflerle “Bayan Aysila’ya” yazıyordu.

Şatoya girer girmez zarfı hızla açtı. Ancak mektubu okumadan yere attı. Bu da neydi böyle? Yoksa yanlış mı görmüştü? Korkuyla yere eğildi ve mektuba bir kez daha baktı. Yanlış görmemişti. Mektubun köşelerine birer akrep kuyruğu, ortasına da bir örümcek ölüsü yapıştırılmıştı. Sanki birileri onun davetiye tasarımıyla alay ediyordu. Kim, niye böyle bir şey yapmıştı ki? Önce mektubu yerdeyken okumayı denedi. Ama bu şekilde okuyamayacağını anlayınca, korka korka da olsa eline aldı ve okumaya başladı:

Umarım davetiyemi beğenmişsindir Aysila! Senin davetiyelerine benzetmek istedim ama bende bir örneği olmadığı için ancak bu kadar benzetebildim.

Tabii ki olmaz bir örneği! Çünkü davetiyeler sadece davetlilere gönderilir, değil mi? Oysa sen de tıpkı diğer sersem Ay Kraliçeleri gibi beni bir kez bile Ay Balosu’na davet etmedin. Oysa yanılmıyorsam dün akşamki, senin verdiğin altıncı baloydu, değil mi? Ay Kraliçesi olduktan sonra verdiğin ilk balo için davetiye gelmeyince, “Yeni Kraliçe olmanın heyecanıyla belki unutmuştur,” demiştim kendi kendime... İkincisinde acemiliğine vermiştim. Üçüncüsünde, “Belki davet etmiştir de dağıtımda bir aksilik olmuştur,” demiştim. Dördüncüsünde pek üzerinde durmamaya çalışmıştım. Beşincisinde, “Ne de olsa altı benim uğurlu rakamım; altıncıyı bekleyeyim bari,” diye düşünmüştüm... Görüyorsun ya Aysila, aslında ben hep iyi niyetli davrandım. Ama iyi niyetli olmayan sizlersiniz. Bir de sürekli iyilikten söz edersiniz!

Küçücük gezegenlerde yaşayan bir sürü önemsiz ve sıradan kişiyi bile balolarına hep çağırdın. Gün gibi ortada ki, benim baloya gelmemi istemedin. Oysa herkes gibi baloya katılmak benim de en doğal hakkımdı. Fakat sen bu hakkıma hiç ama hiç saygı göstermedin. Elindeki gücü kötüye kullandın ve elindeki gücü kötüye kullananların cezalandırılması evrensel bir kanundur, öyle değil mi?

Herkes Ayküre’ye bakıp güzel hayaller kurarken benim karanlık hayaller kurmamdan korktun, değil mi? Ama bu da benim en doğal hakkımdı. Herkes istediği gibi hayal kurabilir, istediğini düşleyebilir. Bin yılda bir de olsa benim de hakkımdı, Ayküre’ye bakarak istediğim hayali kurabilmek... Ama sen buna izin vermedin! Sana göre minik kurbağaların, yarım akıllı cücelerin, kendini bilmez iyilik perilerinin, bilinçsiz uzay cinlerinin, sıkıcı ve sıradan insanların hepsinin hayal kurmaya hakkı var ama benim, Karanlıkların Efendisi Korkus’un, hakkı yok!

Nasıl, yokluğumda çok eğlendiniz mi bari? İnan bana ben de hayallerimi kurarken çok ama çok eğlendim. Ne kadar da güçlü hayaller kurmuşum, değil mi? Sen beğensen de beğenmesen de artık Ayküre’de sadece benim hayallerimi göreceksin!

Ve bu hayallerin hepsi de çok yakında gerçekleşecek. Ay Parlatıcılarının hayallerimin kayıtlarını tutmadıklarını söyleme bana boşuna! Zavallıların ağlamaktan hiçbir şey yapacak halleri yok. Bu yüzden ben de kendi işimi kendim hallettim ve hayalleri çoktan kaydettim. Hem sen de çok iyi biliyorsun ki, kürede bu kadar uzun süre yansıyan hayaller mutlaka gerçekleşir.

Sana, neredeyse yedi bin yıl evvel, ta Orkır’dayken beni bu kadar hafife almamanı söylemiştim. Ama sizler beni ve gücümü hafife aldınız. Oysa Karanlıklar Gezegeni’ndeki geleneksel etkinliklere davetli listesi hazırlarken ben, ne seni ne de senin sevgili dostlarını unutmuştum. Ama hiçbiriniz, hiçbir zaman bu davetlere gelmediniz ve beni küçük görüp varlığımı hep yok saydınız! Ama bakın şimdi ne oldu? En sonunda hepiniz Karanlıklar Gezegeni’ne gelecek ve orada benim emrim altına gireceksiniz. Tabii sıkıntıdan ölmezseniz...

Karanlıkların Efendisi Korkus

Aysila mektubu titreyerek okudu. Demek tüm bunlar Korkus’un işiydi. Tabii ya! Bu kadar kötü hayalleri ancak onun kadar karanlık biri kurabilirdi. Peki ama nasıl başarmıştı o hayalleri küreye ulaştırmayı? Nasıl olmuştu da her yeri gri sıkıntı bulutları sarmıştı? Bugüne dek onun karanlık hayallerinden hep koruyabilmişti Ayküre’yi. Peki öyleyse dün gece farklı ne olmuştu? Mektuba korkuyla bir kez daha baktı.

Tam bu sırada zil çaldı. Aysila’nın zili hep aynı şarkıyı çalardı. Ama şimdi zilin sesi bozuk geliyordu ve çok sinir bozucuydu.

Ays...ayss...aysss...aysamilaassssaayssaamilassss...

Bu güzel şarkı, artık şarkılıktan çıkmıştı. Yılan tıslamasını andırıyor ve fena halde kulakları tırmalıyordu. Bu gelen Korkus muydu yoksa? Aysila endişeyle merdivenleri indi ve kapıya yöneldi.

Karşısında Hontus’u görünce rahat bir nefes aldı: “Ah Hontus! Bir an öyle korktum ki!”

Hontus sürekli dönüyordu. Aysila onun Dönus’tan başka yerde döndüğünü görmemişti. Anlaşılan dönmek yaşlandıkça alışkanlık yapıyor, diye düşündü, bu yüzden her yerde dönüyor.

“Rengin bembeyaz görünüyor, neler oldu?” diye sordu Hontus. Aysila ona yerdeki mektubu gösterdi. Hontus mektubu alıp döne döne okudu. “Ah, Korkus! Şimdi anlaşılıyor Ayküre’yi kimin kararttığı. Tahmin etmeliydik. Böylesi iğrenç hayaller ancak onun başının altından çıkabilirdi zaten!”

Aysila, “Sen... sen bir şeyler bulabildin mi?” diyerek Hontus’a baktı. Gözlerinde yeniden bir umut ışığı parlıyordu.

Hontus Gizli Bilgiler kitabında bulduğu şeyi onunla paylaştı. Unutmamak için bunları bir kâğıda yazmıştı, kâğıdı okuduktan sonra Aysila’ya uzattı. O da sesli olarak birkaç kez okudu:

“Ayküre’nin sihri hayallerdedir. Ayküre hayallerle ışıldar. Tıpkı rüya gibi inanarak kurulan hayaller onun gizemidir. Ayküre karartılırsa rüyalar Ayküre’dir.”

Aysila bu sözlerden bir anlam çıkaramamıştı. “Bu da ne demek böyle?” dedi.

“Bu bir şifre olmalı! Bunu bir an önce çözmeliyiz. O zaman küreyi eski haline getirebiliriz.”

Aysila, Hontus kadar ümitli değildi. Ellerindeki, anlamı belirsiz parolanın işe yarayabileceğini pek düşünmüyordu. Bir iki dakika önce yanan ümit ışığı, yandığı gibi çabucak sönmüş; duyduğu derin umutsuzluk onu iyice kederlendirmişti.

“Ben... ben belki de bu görev için uygun değildim. Baksana, her şey benim yüzümden oldu. Tüm evren çok yakında benim yüzümden karanlığa bürünecek!” dedi ağlamaklı bir sesle.

“Emin ol ,sen Ay Kraliçesi olmayı hak ettiğin için oldun. Bu olanların hiçbiri senin suçun değil. Bunu sakın unutma!” dedi Hontus. “Sen tam altı bin yıldır Ay Kraliçesi’sin ve bu süre boyunca Ayküre hiç durmadan parladı. Korkus bu kez çok güçlü bir büyü yapmış olmalı. Sakın Aysila, sakın kendini suçlama! Bu bir çözüm değil. Eminim, sen bunu da başaracaksın ve unutma yalnız değilsin; bil ki bu yaşlı dostun sana yardım edecek. Ama şimdi bir an önce şu şifreyi çözmemiz gerekiyor. Haydi, bize bir sürü kâğıt ve birer kalem getir. Gerekirse bin kez, bir şey bulana kadar bu ipucunu yazalım. Hatırlıyor musun, Orkır’da da dersleri yazarak çalışırdık.”

Saatler gece yarısını gösteriyordu. Ay Şatosu’nun çalışma odasında Hontus döne döne, Aysila da bir koltuğa oturmuş, sürekli yazıyorlardı. Odanın her tarafında buruşturulup atılmış kâğıtlar vardı ve hepsinin üzerinde de aynı şeyler yazılıydı. Bir ara, “Bunlara gerçekten inanmış olmalı...” diye mırıldandı Aysila.

“Ne dedin sen?” diye sordu Hontus.

“Bir şey demedim. Kendi kendime söyleniyordum.”

“Peki, tamam. Ama en son ne dedin?”

“Korkus bunlara gerçekten inanmış olmalı, dedim. Yani kürede görünenlere... Hayallerin gerçeğe dönüşebilmesi için, hayal kuranın düşlediği şeyin gerçekleşeceğine gerçekten inanması gerekiyor. Öyle değil mi? Yani küreyi şimdi dolduran onca kötü şeye, onca vahşete Korkus’un gerçekten inanmış olması gerek...”

Hontus heyecanla bağırdı: “Evet, evet! Gerçekten inanmış olmalı! Bak şifre de aynı şeyi söylüyor: ‘İnanarak kurulan hayaller onun gizemidir.’ O halde kurduğu hayallerin gerçekleşeceğine gerçekten inanan, en az Korkus kadar derinden inanan iyi kalpli biri, küreyi yeniden eski haline döndürebilir. Korkus niye etrafa sıkıntı dumanları saldı sanıyorsun? İç sıkıntısı öyle bir duygudur ki hiçbir güzel hayale yer bırakmaz. Korkus etrafa saldığı sıkıntıyla, herkesin hayal kurma yetisini kaybetmesine neden oldu. Bunu yapmak zorundaydı, çünkü insanlar düş kurmanın nasıl bir şey olduğunu hatırlar ve inançla hayal kurarlarsa Ayküre tekrar parlayacaktır. Korkus bunu önlemek için her yerin sıkıntı bulutlarıyla kaplandığı bir evren düşledi anlaşılan. O halde ihtiyacımız olan hayallere inanan ve güçlü bir biçimde düş kurabilen senden başka birilerini bulmak! Yani sıkıntı bulutlarına rağmen hayalleri unutmamış biri. Hayallere kalpten inanan biri...”

Aysila sevinçle, “İşte sen varsın! Sen hâlâ hayallere inanıyorsun ya! Bak, Korkus’un büyüsü seni etkilemedi,” dedi.

“Evet, etkilenmedim ama yeterince güçlü bir biçimde inandığımdan değil. Dönus’un fiziki koşullarından dolayı benim gezegenimdeki hiç kimse o sıkıntı dumanlarından pek etkilenmedi. Geldiğimden beri niye böyle dönüp durduğumu sanıyorsun? Çünkü eğer durursam, ben de o gri sıkıntı bulutlarının etkisinde kalabilirim.”

Aysila şaşkındı: “Demek sürekli bu yüzden dönüp duruyorsun!” Onun, alışkanlıktan ve yaşlılıktan döndüğünü düşündüğü için biraz utanmıştı. “Peki... o zaman herkes dönerse bu büyünün etkisinden kurtulur!”

“Ne yazık ki o kadar basit değil Aysila. Bu gri bulutların bir kez etkisi altına girdikten sonra istediğin kadar dön, bir işe yaramaz.”

“İyi de hem hâlâ hayallerine derinden inanan ve güçlü bir biçimde düş kurabilen, hem de bu gri bulutların etkisi altına girmemiş birini nasıl bulacağız? Sıkıntı bulutları her yeri kapladı. Kim hâlâ hayal kurabiliyordur ki? Binlerce yıldır burada birlikte çalıştığım Ay Parlatıcılarının hâli ortada! Onlar bile bu haldeyse...”

Hontus, Aysila’nın sözünü kesti: “Bu kadar umutsuz olma. Bir yerlerde, hâlâ kalbinin derinliklerinde hayallerini unutmayan, onlara yürekten inanan biri vardır.”

“Varsa da, tüm evreni nasıl arayacağız ki?”

“Gerekiyorsa aramalıyız. Bu kadar çabuk pes edemeyiz. Hem anladığım kadarıyla, başka çaremiz de yok. Korkus’un ele geçirdiği bir evrende mi yaşamak istiyorsun? Hayallerimize sahip çıkmalıyız Aysila! Üstelik sadece kendimiz için değil, herkes için yapmalıyız bunu!”

Hontus’un söyledikleri Aysila’yı kendine getirmişti. Bir Ay Kraliçesi bu kadar çabuk pes etmemeliydi. Gülümsemeye çalışarak, “Haklısın Hontus... Ben hâlâ Ay Kraliçesi’yim ve hayallerin bana ihtiyacı var,” dedi. “Ama bu koca evrenin hangi köşesinden başlamalıyım aramaya?”

Hontus ona, Mavi Gezegene gitmesi gerektiğini söyledi: “Sen hep Dünyalıların hayal güçlerinin çok gelişmiş olduğunu ve onların –özellikle Dünya’daki çocukların ve genç insanların– rengârenk hayaller kurduklarını söylemez miydin? Hayallerinden sürekli bahsettiğin şu küçük kız vardı mesela... Ben olsam ilk önce onun yanına giderdim Aysila. Unutma, çocuklara hayallerini, düş kurmanın zevkini ve tılsımını hatırlatmak daha kolaydır.”

Aysila artık nereye gideceğini çok iyi biliyordu.

“Ben de Pindimindi’nin yanına gideceğim. Belki onun bize yardımı dokunur,” dedi Hontus.

“Umarım onu bulman zor olmaz!”

“Merak etme!” dedi Hontus ve Aysila’ya veda edip döne döne yola çıktı.

Karanlıkların Efendisi Korkus

Aysila Dünya’ya doğru yol alırken uzaklarda, çok uzaklarda biri kutlama yapıyordu. Herkes sıkıntı bulutlarının etkisiyle oflarken bu siyah pelerinli varlık, o bulutlardan hiç mi hiç etkilenmemişti; çünkü o, Ayküre’yi karartan ve evreni sıkıntı bulutlarına boğan Karanlıkların Efendisi Korkus’un ta kendisiydi.

Şimdi, Karanlıklar Gezegeni’nde bir yandan köpeği Kapkarus’la zaferini kutlarken bir yandan da bu an için özel hazırladığı iksirden içiyordu. İksirden bir yudum daha aldı ve yerde kıvrılmış yatan köpeğine bakarak, “Mımmm nefis! Şerefine Kapkarus!” dedi. Bu iksir onu daha da güçlendiriyor ve içindeki kötülük duygularını artırıyordu. Kara iksirden Kapkarus’a da verdi. Köpek, iksiri içtikten hemen sonra, Korkus’tan başka etraftaki her şeye dişlerini göstere göstere hırlayarak dört dönmeye başladı.

Korkus, Eski Ay Kraliçesi Pindimindi’yle aynı yıllarda, Orkır’da eğitim görmüştü. Tüm cadılar ve kötülük için çalışanlar Karansus gezegeninde eğitim görürlerdi. Tüm kara büyüler ve kötülük iksirleri burada öğretilirdi. Korkus eğitim için Karansus yerine Orkır’da eğitim görmeyi seçtiği için, kimileri onun artık iyi biri olmak istediğini düşünmüştü.

Bazıları ise, buna inanmayıp onun burada eğitim görmemesi gerektiğini savunmuştu. Bunun için Orkırus Özel Güçler Okulu’na bir sürü dilekçe bile yazmışlardı. Ama Orkırus’un müdürü ve öğretmenler kurulu, Korkus’un da Orkırus’ta eğitim görme hakkına sahip olduğuna karar vermiş ve Korkus buradaki eğitimine başlamıştı...

Tüm cadılar ve kötüler, ara sıra Bulanık Gezegen’de özel toplantılar yaparlardı. Bu toplantılarda, iyilikleri yok etmenin yollarını tartışır, bunun için neler yapmaları gerektiğini konuşurlardı. Korkus da evrende iyilik adına ne varsa silip süpürmek istiyordu. Onun Orkır’da olmasının amacı da orada neler öğretildiğini görmek, özellikle kötü büyü panzehirlerinin nasıl yapıldığını öğrenmekti. “Böylece o panzehirlerin etki edemeyeceği daha güçlü kara büyü iksirleri yapabilirim,” demişti katıldığı bir kötülük toplantısında. Ve Orkır’da kendisinden şüphelenenlerin varlığına rağmen planı tıkır tıkır işlemişti.

Bulanık Gezegen’de yapılan Kötülükler Toplantısı’nda diğer kötülerle ve cadılarla bir araya gelen Korkus, en son toplantıda Huysuz Cadı Noni ile kavga etmişti. Noni, Korkus’a o kadar sinirlenmişti ki toplantıyı terk edip soluğu Orkır’da aldı ve Orkırus’un müdürüne Korkus’un gerçek niyetini anlattı. Bu kadarla da kalmadı; bir büyü yapıp odasında bulunan aynadan, müdürün Bulanık Gezegen’de olanları görmesini sağladı. Bunu yapmak onun için hiç de zor değildi. Çünkü toplantıya katılan herkese, geçmiş toplantıları da gözleyebilmeleri için sihirli sözcükler verilirdi. Böylece kötüler aynaya bakıp bu sözcükleri söyleyince, tüm toplantı arşivine ulaşıverirlerdi.

Cadı Noni’nin onu ihbar etmesinden hemen sonra, Orkırus Özel Güçler Okulu’ndan atıldı Korkus. Buna çok kızmıştı ve okuldan atıldıktan sonra, siyah peleriniyle her yıl en az bir kez Orkır’a gidip etrafa tehditler yağdırmayı adet edinmişti. Aradan geçen bin yıllar sonra bile hâlâ böyle yapmaya devam ediyordu. Aysila Orkır’da okurken Korkus’u böyle tanımıştı.

Korkus daha o zaman, “Demek Ay Kraliçesi olmak istiyorsun. Ay Kraliçesi olursan sakın beni Ay Balosu’na çağırmayı unutma! Yoksa çok kötü şeyler olur, anladın mı?” demişti Aysila’ya...

Eski günleri hatırlamak Korkus’u bir an için sinirlendirdi: “O aptallar asla başaracağımı düşünmediler! O zamanlar da beni hafife almışlardı. Şimdi kara kara düşünsünler bakalım. Kara kara düşünsünler şimdi!” dedi kahkahalar atarak. Bu zafer için binlerce yıldır uğraşıyordu. Orkır’da bulunduğu süre boyunca az şey öğrenmemişti.

O aptal Noni olmasaydı çok daha fazla şey öğrenip bu zafere çok daha kısa sürede ulaşabilirdim, diye düşündü. Ama yine de öğrendiklerini çok güzel kullanmıştı. Korkus, Ayküre parlamaya devam ettiği sürece karanlık gücün hiçbir işe yaramayacağı bilgisini Orkır’daki eğitimi sırasında edinmişti. Sadece Küre Odası’na girmeyi başarmanın küreye karanlık hayallerini yerleştirmek için yeterli olmayacağını biliyordu. Çünkü o daha odaya girer girmez Ay Kraliçesi, yüzüğünden gelen uyarıyı duyup gelecekti. Bu nedenle Ayküre’yi Küre Odası’ndan çıkarması gerekti.

Ancak bu da yeterli olmazdı. Kürede sadece kendi hayalleri olmalı ve tıpkı Karanlıklar Gezegeni gibi kararmalıydı. Bunun içinse çok özel bir büyü yapmalıydı. Korkus on bin yılı aşkın bir çalışmadan sonra buldu o büyüyü ve Aysila’nın Ay Kraliçesi olarak verdiği Ay Balosu’nun altıncısını bekledi sabırla. Aysila, o baloya onu çağırmış olsaydı bile, büyük olasılıkla yine aynı kötü şeyleri dileyecekti balo günü. Ama baloya çağrılmadı. Bir kere bile baloya çağrılmamış olmak öfkesine öfke katmıştı.

O gece herkes dileğini dilerken o sabırla bekledi. Balo bitip herkes ayrıldıktan sonra Döndür İksiri içerek bir Ay Parlatıcısı görüntüsüne büründü. Ay Parlatıcılarının hemen hemen hepsi yorgunluktan uyuyakalmıştı ve bu Korkus’un işini kolaylaştırıyordu. AYK’ın kapısını çaldı. Yarı uykulu bir görevli açtı ona kapıyı.

“Ben Ay Şatosu’ndan geliyorum,” dedi Korkus.

Kapıyı açan Ay Parlatıcısı ona uykulu gözlerle bakıyordu.

“Çabuk, Kraliçemiz Aysila hemen küreyi istiyor!”

“Ama küreyi hiçbir zaman AYK’tan çıkarmamamız gerekir. Kraliçe Aysila hep böyle der,” dedi kapıyı açan nöbetçi, uykulu uykulu...

“Haklısın ama davetlilerden birkaçı hastalandıkları için dilek dileyememiş ve çok üzülmüşler. Aysila da bu özel gecede kimse üzülsün istemiyor, anladın mı? Bu yüzden de bir istisna yapmak istediğini söyledi ve beni yolladı. Ben de ona küreyi hemen getireceğimi söyledim. Kraliçe zaten günlerdir çok yoruldu. Onu daha fazla yormak ve kızdırmak istemezsin, değil mi?”

Nöbetçi Ay Parlatıcısı uyku sersemi, Ayküre’yi aldı ve Korkus’a verdi. Korkus da küreyi alıp oradan uzaklaştı. Önce Kara İksir’le bir güzel sildi küreyi. Sonra yanında getirdiği kara büyüyle efsunlanmış tozdan serpti üzerine. Ve “Kürus karus; sarus marsus karus, kürus karus” diyerek hayallerini kürenin içine yerleştirmeye başladı. Saatlerini aldı bu iş ama sonunda, şafaktan önce, bitirmeyi başardı. Fakat küreyi tekrar yerine koymalıydı, çünkü karanlık hayallerinin gerçekleşmesi için Küre Odası’nda olması gerekirdi. Ama ondan da önce, kayıt katında kaydedilmesi gerekirdi.

Korkus kapıyı tekrar çalıp nöbetçi görevliye, “Yeni hayallerin de kaydının yapılmasını ve sonra da Küre Odası’na konmasını istiyor Kraliçemiz Aysila,” dedi.

Kapı nöbeti tutan bu Ay Parlatıcısı, bir iki saat önce ona kapıyı açan bekçiydi ve uykusu ikinci kez bölünmüştü. Uykusuzluktan yarı kapalı duran gözlerle kürenin kararmış olduğunu fark etmedi bile ve sallana sallana küreyi alıp söyleneni yaptı.

Ayküre’yi yerine koyduğunda Korkus’un hayalleri kürede dönmeye başlamıştı bile. Sabah olunca da gri bulutlar etrafı sardı. Ona kapıyı açan Ay Parlatıcısı hiçbir şey hatırlamıyordu ve diğer arkadaşlarıyla birlikte gri bulutların etkisiyle oflayıp puflayarak hüngür hüngür ağlamakla meşguldü.

Korkus ise Kapkarus’la birlikte zaferini kutluyordu. “Yakında küredeki tüm hayallerim gerçekleşecek Kapkarus!” dedi neşeyle. “Çok yakında... Merak etme, çok az kaldı!”

Aysila, Jiji’nin Yanına Gidiyor

Korkus zaferini kutlarken Aysila Dünya’ya gitmek üzere şatodan ayrıldı. Bu onun Mavi Gezegene ilk ziyareti olmayacaktı; daha önce de defalarca oraya Orkır’dan arkadaşı olan ve Dünya’da yaşayan Jiji’yi ziyarete gitmişti.

Jiji ve ikiz kardeşi Jojo, Orkır’a Pandamilya gezegeninden gelmişlerdi. Jiji Orkır’da Hayvanbilim okumuştu ve şimdi Dünya’da bir hayvanat bahçesinin müdürlüğünü yapıyordu. Jiji’nin ikiz kardeşi Jojo ise eğitimini bitirir bitirmez Pandamilya’ya geri dönmüştü ve orada nesli tükenmekte olan uzaylı yaratıklarla ilgili çalışmalar yapıyordu.

Jiji, “Şu Jojo’yu da hiç anlamıyorum. Dünya’daki bir sürü hayvan türünü sanki hiç önemsemiyor! Oysa bu Mavi Gezegendeki kadar çok hayvan türü başka hiçbir yerde yok,” derdi hep. Okuldan mezun olduğunda, Jojo’yu kendisiyle gelmesi için ikna etmeye çalışmıştı ama boşuna!

Orkır’dan ayrılırken Aysila’ya, “Çocukluğundan beri ikiz kardeşim Jojo’nun gözü Pandamilya ve diğer gezegenlerdeki nesli tükenmekte olan türlerden başka hiçbir şey görmüyor. İşlerinden zaman ayırıp beni Dünya’da ziyarete pek gelmeyecektir. Ama sen Aysila, lütfen beni sık sık görmeye gel! En azından doğum günlerimi unutma lütfen, olur mu?” demişti.

Aysila, Pandamilyalıların doğum günlerine ne kadar önem verdiklerini çok iyi bildiğinden Jiji’nin bu isteğini kırmamış ve doğum günlerinin hepsinde olmasa bile çoğunda Jiji’yi ziyarete gitmişti. Son gelişinde de hediye olarak ona, aytaşından çok güzel bir kolye getirmişti. Jiji o gün bugündür bu kolyeyi boynundan hiç çıkarmıyordu.

Aysila dünyaya varır varmaz ilk önce Jiji’nin yanına gitmeye karar vermiş, “Sıkıntı bulutları çoktan Jiji’yi de etkilemiştir. Ama yine de şansımı denemeli ve onu ziyaret etmeliyim,” demişti kendi kendine... Ay Şatosu’ndan çıkar çıkmaz yaklaşan bir göktaşı gördü ve ona tutunuverdi.

Aslında göktaşıyla seyahat etmek uzayda pek de tercih edilir bir şey değildi, çünkü göktaşları oldukça küçük olur ve Dünya’nın atmosferine girerken hızla, ısınıp yanmaya başlarlardı. O yüzden konforlu değillerdi. Ama Aysila şu an konfor arayacak durumda değildi. Öte yandan bir göktaşının istediğin yere gitmesini sağlamak oldukça basitti.

Aysila, göktaşının üstüne atlar atlamaz, boynundaki kolyeyi çıkarmadan göktaşına doğru tuttu. Göktaşı, “Hey sen! Ne yapıyorsun?” dedi. Aysila, “Sen şimdi beni Mavi Gezegendeki Binbirtür Hayvanat Bahçesi’ne götür!” diyerek kolyeyi sallamaya devam etti.

Neredeyse göz açıp kapayıncaya kadar bir zaman geçti. Göktaşı hızla yol aldı ve sonunda içinde su aygırlarının olduğu çamurlu bir suya düştü. Tabii beraberinde Aysila’yla... “Offf iğrenç bir şey bu!” dedi Aysila, çamurlu suyun içinde doğrulmaya çalışarak. “Şu sersem göktaşları, hep en berbat yere düşmeyi nasıl beceriyorlar!”

Bu sırada, Jiji yeni gelmiş olan iki düzine ziyaretçiye hayvanat bahçesini gezdiriyordu. Su aygırları bölümüne gelmiş, içeri bakıp anlatıyordu:

“Su aygırı hem etobur hem otobur bir hayvandır; kitlesi gergedandan bile büyüktür. Hem suda hem karada yaşayan bu hayvanın nesli tükenme tehlikesi altındadır. Gördüğünüz gibi burada da tam üç büyük su aygırı ve...” Cümlesini tamamlayamadan şaşkınlıkla Aysila’ya baktı ve “Ays... Ays... Aysila! Sen... sen orada ne arıyorsun?” diye kekeledi.

Aysila hâlâ çamurlu suyun içinden çıkmaya çalışıyordu ama zemin o kadar kaygandı ki her seferinde tekrar suya düşüyordu: “Eğer buradan çıkmayı başarırsam sana her şeyi anlatacağım.”

Hayvanat bahçesindeki görevlilerin yardımıyla, yapaylığına rağmen epey derin olan bataklıktan çıkmayı çok geçmeden başardı.

Birlikte hayvanat bahçesinin hemen bitişiğinde bulunan Jiji’nin evine gittiler. Jiji, Aysila’ya kendi kıyafetlerinden vermişti. Korkus’un yaptığı büyüden Jiji’nin etkilenmemiş olduğunu gözleyen Aysila’nın içi rahatlamıştı. İki eski dost şöminenin başında oturmuş, sıcak çikolata içiyor ve konuşuyorlardı.

“Ne zamandır Jojo’dan haber alamıyorum,” dedi Jiji, “uzayda her şey yolunda mı?”

“Ne yazık ki çok kötü şeyler oluyor,” diye yanıt verdi Aysila ve olanları tek tek anlattı.

“Doğrusunu söylemek gerekirse dünyayı da gri bulutlar etkisi altına almıştır, diye düşünüyordum. Ama hayvanat bahçesinde çalışanlara ve sana bakılırsa burada kimse can sıkıcı bulutların etkisi altında değil.”

“Ne yazık ki durum göründüğü gibi değil Aysila. Maalesef şu Korkus’un büyüsü dünyalıları da kötü etkiliyor,” dedi Jiji ve devam etti: ”Evet, burası can sıkıcı bulutların etkisinde değil ama dünyalılar son zamanlarda çok garip davranmaya başladı. Eskiden hep güzel hayaller kurarlardı. Şimdi buradaki herkes hayal diye bir şeyin varlığını unutmuş gibi. Çocuklar bile hayal kurmuyor artık. Huzursuzluk, kavga, şiddet, saldırı ve çatışmalar her geçen gün artıyor. Daha geçen gün burayı ziyarete gelen ortaokul çocukları sırf eğlence olsun diye maymunları taşa tuttu. Düşünebiliyor musun? Buraya geldim geleli hiç böyle bir şey görmemiştim. Ben de bunların nedenini merak ediyordum. Demek tüm bunlara Korkus neden olmuş.”

Aysila durumun ciddiyetini şimdi daha iyi anlamıştı. En çok dünyalılar ve dünyalı çocuklar hayal kurarlardı ve küre onların düşleriyle dolup taşar, pırıl pırıl parlardı.

“Demek Korkus’un şu lanet büyüsü, hayal gücü yüksek olanları da başka türlü etkilemiş, onları düş kurma yeteneğinden yoksun bırakmış. Oysa dünyalı çocuklar bayılırdı düş kurmaya. Üstelik hepsi de ne güzel hayallere sahiplerdi...” Aysila bunları söyledikten sonra birden Jiji’ye baktı: “Ama sen, sen hayallerin varlığını unutmamışsın. Oysa Pandamilya’daki herkes, tıpkı diğer gezegenlerde yaşayanlar gibi sadece hayallerini değil, hayal kurmanın ne olduğunu bile unuttular.”

“Haklısın. Gerçi ben hayal kurmak ne demektir unutmadım ama neden unutmadığımı bilmiyorum. Bazen hayallerden söz ettiğimde buradakiler bana deliymişim gibi bakıyorlar.”

Aysila’nın neşesi yerine gelmişti. “Hemen AYK’a gitmeliyiz. Sen kalpten inandığın için hayallerin varlığını unutmadın. Hontus’un Gizli Bilgiler kitabında bulduğu şeye uyuyorsun. O halde biz, yani sen ve ben el ele verirsek Ayküre’yi eski haline döndürebiliriz!”

Jiji, Aysila’nın bu son söylediklerini tam anlamamıştı ama o da kürenin eski haline dönmesini en az onun kadar istiyordu. Bunun için Aysila’yla AYK’a gitmesi gerekiyorsa seve seve giderdi.

Aysila ve Jiji AYK’ta

Jiji dünyadan ayrılmayalı o kadar uzun zaman olmuştu ve tıpkı bir dünyalı gibi otomobil, otobüs, tren ve uçak gibi taşıtlarla seyahat etmeye o kadar alışmıştı ki, “Peki, şimdi neyle gideceğiz Ay’a? En son kayan bir yıldıza tutunup gelmiştim buraya... Ama buradan yıldızlara tutunmak imkânsız. Sakın bana buraya geldiğin aracın su aygırlarının bataklığına düştüğünü söyleme!” dedi.

Aysila, “Aynen öyle...” dedi gülerek. “Buraya bir göktaşıyla geldim ve göktaşı ne yazık ki şimdi sevimli aygırların göletinde.”

“Peki ama nasıl gideceğiz Ay’a? Dünyalılardan bir füze yürütecek değiliz ya!”

Aysila, “Hiç fena bir fikir değil!” diyerek muzipçe güldü.

Jiji tam bunun iyi bir fikir olmadığını söyleyecekti ki, Aysila ona şaka yaptığını söyledi: “Hatırlamıyor musun? Buradan hep Ay’ın çekim gücünü kullanarak giderim.”

Boynundaki aytaşı kolyeyi gökte ince bir hilal şeklinde duran Ay’a tuttu. Diğer elini de Jiji’ye uzattı: “Füze çalmak istemiyorsan elimi tut!” dedi gülümseyerek... Jiji kazağının altında gizlenmiş kolyesini göstererek, “Benim de füzem var!” dedi ve güldü. O da tıpkı Aysila gibi kolyesini Ay’a doğru tuttu.

Şimdi Ay’ın ışığı o kadar parlak görünüyordu ki ikisinin de gözlerini alıyordu. Jiji ışığa daha fazla bakamadı ve gözlerini kapadı. Tüm bedeninin ışıl ışıl parladığını hissetti. Gözlerini açtığında, kendini AYK’ın kapısında buldu. Aysila da yanındaydı.

İçeriden gelen ağlama seslerini duyunca, “Anlattığın kadar varmış,” dedi, “hâlâ ağlıyor senin zavallı görevliler!”

“Birazdan kendilerine gelecekler, çok az kaldı!”

Birlikte Küre Odası’na çıktılar. Oda hâlâ kapkaranlıktı. Ama neyse ki aytaşı kolyesinin ışığı vardı. Aysila kolyeyi küreye tuttu. Küre yerinde duruyordu. Aysila ve Jiji küreye doğru yaklaştılar. Jiji bir an Ayküre’ye baktı ve gördüklerine inanamadı. İçini tarif edilemeyecek kadar derin bir keder bürüdü.

Aysila, “Haydi Jiji, küreye bakarak hayal kur!” dedi. Jiji güzel hayaller kurmaya çalıştı ama bu çok zordu. İçi bu kadar kederliyken nasıl hayal kurabilirdi ki?

“Gözlerini kapat Jiji. Herkes için hayal kurmalısın! Lütfen zorla kendini!”

Jiji gözlerini kapattı ve tüm bunların bittiğini, Aysila’yla birlikte bunu kutladıklarını hayal etti. Hayvanat bahçesine gelen sevgi dolu çocukların hayalini kurdu. Ama kürede hiçbir değişiklik olmuyordu. Hâlâ simsiyahtı; hâlâ kötülük, nefret, şiddet ve vahşet dolu karanlık şeyler gösteriyordu ve nedense Jiji’nin hayallerini algılamıyordu.

Aysila üzgündü: “Olmuyor, olmuyor işte! Nasıl bir büyüyse bu! Güzel hayallerin gücü de küreyi eski haline getiremiyor,” dedi kederle.

“Belki de hayal kurmanın nasıl olduğunu hatırlayan bir dünyalının gücü, benden daha etkili olur.”

Bu sözler Aysila’ya oldukça mantıklı geldi. Zaten Hontus da ona Dünyalı birini, hatta özellikle o çok güzel hayaller kuran küçük kızı bulmasını önermemiş miydi?

Hontus, Hiçbir Yerde Olmayan Gezegen’e Gidiyor

Hontus her Dönuslu gibi ulaşım konusunda oldukça şanslıydı; döne döne hızlanarak her istediği yere kolayca seyahat edebiliyordu. Ay’dan da döne döne hızlanarak ayrıldı. Aysila dünyaya giderken o da eski Ay Kraliçesi Pindimindi’yi görmeye gidiyordu. Ama önce, onun şimdi oturduğu gezegenin nerede olduğunu bulmalıydı. Bunun için de kütüphanesine gidip Hiçbir Yerde Olmayan Gezegen’in haritasına bakmalıydı, çünkü Pindimindi artık o gezegende yaşıyordu. Ne var ki, o gezegeni bulmak hiç de öyle kolay değildi.

Ama Hontus hangi kitaba bakacağını çok iyi biliyordu. Bu Haritalar Kitabı’ydı ve Hontus ne zaman Pindimindi’yi ziyaret edecek olsa, gezegenin yerine buradan bakardı. Hiçbir Yerde Olmayan Gezegen, etrafında döndüğü güneşin hareketine göre sürekli yer değiştirirdi. Ama bu yer değiştirme hareketinin matematiksel bir modeli yapılmış ve Hiçbir Yerde Olmayan Gezegen’in hangi tarihte tam nerede olacağı hesaplanıp Haritalar Kitabı’na kaydedilmişti. Hontus, kütüphanesinde kitabı buldu ve o günün tarihine göre gezegenin konumuna baktı.

“Hmm... bugün 3 Eylül... Bakalım Güneş hangi konumda? Orkır ve Porton gezegenlerinin tam ortasında. Hmm... buna göre Hiçbir Yerde Olmayan Gezegen, Şom-Şüpülüs, Mili-Lilli ve Mortokus’u birleştiren çizgilerin tanımladığı üçgenin iç açısını ikiye bölen üç açıortayın kesiştiği noktadan 30o48’ batı Muspopot isimli Kızıl Gezegen istikametinde 0,31893 ışık yılı gidildiğinde varılan noktada olmalı.”

Hontus artık Pindimindi’yi nasıl bulacağını biliyordu. Dönus’tan ayrıldı ve hızlanarak, çok geçmeden Hiçbir Yerde Olmayan Gezegen’in olduğu yere geldi. Gerçi gezegenin olması gerektiği yerde hiçbir şey gözükmüyordu ama Hontus gezegenin görünmez olduğunu bildiği için, dönerek adımını boşluğa doğru attı ve durdu. Haritalar Kitabı’na dayanarak yapılan hesaplamaların hep doğru çıkacağına olan güveni tamdı. Görünmez gezegene ayak basmış ve ayak basar basmaz bir anda gezegen ona görünür olmuştu.

Pindimindi’nin evini bulmakta ise hiçbir zaman zorlanmazdı. Çünkü Pindimindi gezegenin en yüksek tepesinde, tıpkı Ay Şatosu’na benzer bir yerde yaşıyordu ve evinin dekorasyonunu bile Ay Şatosu’na benzetmişti. Hontus onu ilk kez ziyaret ettiğinde, “Ah, eski alışkanlıklar! Alışkanlıklarımdan bir türlü vazgeçemiyorum,” demişti gülümseyerek.

Pindimindi’nin evine çabucak ulaştı ve zile bastı. Onun zili de Ay dilinde bir şarkıyla çalıyordu.

Ays... Ays... Aysinosss...Morsinos.

Ays...Ays... piros minos Ays Morisenossss...

Şarkının sözleri şu anlama geliyordu:

Ay uzaklardan sana gülümsüyor.

Ay sana hep gülümseyecek...

Pindimindi, Hontus’u karşısında görünce çok sevindi. “Ben de ayçöreklerini fırından yeni çıkarmıştım. Üstelik yanında sıcak süt de var,” dedi.

Pindimindi’nin ikram teklifi, günlerdir doğru düzgün bir şey yemediğini hatırlattı Hontus’a. Ayçörekleri çok lezizdi ve sıcak süt de midesine iyi geldi.

Çörek keyfi bitince, “Mımm! O kadar lezizdi ki, onları yerken kötü şeylerden bahsetmek istemedim,” diye başladı. Sonra olan biteni bir bir anlattı. “Aysila kendisini çok umutsuz hissediyor ve böyle hissetmekte haksız da sayılmaz. Neredeyse tüm gezegenler gri bulutların etkisi altında ama nedense Hiçbir Yerde Olmayan Gezegen bunların etkisi altına girmemiş. Belki de görünmez olduğundan...”

“Aslında pek de öyle sayılmaz, “ dedi Pindimindi. “Henüz buradakilerin halini görmedin sen! Buradakiler de etkilendiler o gri bulutlardan. Doğrusunu söylemek gerekirse, bu olanların Korkus’un işi olduğunu düşünmüş ve endişeye kapılmıştım. Ama anlattıklarına bakılırsa, durum düşündüğümden çok daha ciddi.”

Pindimindi

Nasıl oluyordu da Hiçbir Yerde Olmayan Gezegen’de yaşayanlar gri bulutların etkisi altındayken, Pindimindi oldukça iyi görünüyordu? Korkus’un büyüleri ve bulutlar acaba Ay Kraliçelerini etkileyemiyor muydu? Bunu merak ediyordu Hontus ve nedenini sordu.

Pindimindi boynundaki Ay kolyesini gösterdi. “İşte bu yüzden... Bu kolye yüzünden bulutlar beni etkileyemedi. Gri sıkıntı bulutları, aytaşı kolyesine sahip olan hiç kimseyi etkileyemez; ona hayalleri ve hayal kurmayı asla unutturamaz.”

“Aysila Ay kolyesinin bu gücünü bilmiyor. Peki sen nereden biliyorsun?” diye sordu Hontus...

Pindimindi derin bir soluk aldı ve yedi bin yıl önce başına gelenleri anlattı: “Emekli olup Ay Kraliçeliği’ni Aysila’ya devretmemden yaklaşık bin yıl önce, kraliçeliğimin yirmi dördüncü Dolunay Balosu’nu düzenlemiştik. Verdiğim bu son büyük davet çok görkemli geçmiş, Ay Parlatıcıları ve ben önemli bir sınavı başarıyla vermiştik. Ayküre o gece hayallerle daha bir ışıldamış, yeni kurulan hayallerle birlikte AYK’taki iş yükümüz de oldukça artmıştı. Ama ne Ay Parlatıcıları ne de ben bunlardan şikâyetçiydik. Aksine hepimiz de Ay dilinde şarkılar söyleyerek neşe içinde yapıyorduk işlerimizi...

Ama hemen ardından, bir sabah çok garip bir şey oldu. Ay’a bir ölüm sessizliği çöktü. AYK’a gittiğimde tüm Ay Parlatıcılarını işleri başında uyurken buldum.

‘Hey uyanın! Uyanın diyorum size, ne bu haliniz?’ diye bağırdım bir süre... Ama hiçbirini uyandıramadım. Bugün gibi hatırlıyorum, sadece görevlilerden biri biraz kıpırdadı. ‘Sanırım uyanması için daha çok bağırmam gerek,’ diye düşündüm. Yanına gidip onu sarstım ve tam kulağının dibinde çığlık attım. Ama o sadece öbür tarafa döndü ve uyumaya devam etti. Hepsi de uyku ilacı içmiş gibiydiler. Bu hallerine bir anlam veremiyordum.

Hemen Küre Odası’na gittim. Küredeki görüntüler donmuş; birbirinin içine girmişti. Hepsi de tek bir donuk kare şeklinde yansıyordu. Ne yaparsam yapayım küreyi çalıştırmayı başaramadım. Bu durumdayken yüklenmiş hayallerin gerçekleşmesi mümkün değildi ve hayallerle beslendiği için, bu haliyle Ayküre giderek daha donuklaşacak; sonunda da tamamen kararacak ve duracaktı. Onunla birlikte tüm güzel hayaller de yok olacaktı.

Çok korkmuştum. Küre hiçbir zaman donuklaşmamalı, durmamalıydı. Bir süre düşündükten sonra Orkır’a gitmeye karar verdim. Orada yardım alabileceğim bir sürü kişi vardı. Bana ders veren eski öğretmenlerim oradaydı ve şüphesiz onlar benden daha bilgiliydi. Ama Orkır’a gittiğimde gördüklerim hiç de iç açıcı şeyler değildi. Herkes bir köşede uyukluyordu ve orada da derin sessizlik hâkimdi. Ne yapacağımı şaşırmış bir haldeydim ve başka kimden yardım alabilirdim, bilmiyordum. Birden aklıma Dönus gezegenindeki Bay Borgus geldi.”

“O... o benim büyükbabamdı,” dedi Hontus...

“Evet, biliyorum. Ay’da zaman çabucak geçmiyor ve bizler daha geç yaşlanıyoruz.”

Gerçekten de Pindimindi, Hontus’tan yaşça büyüktü ama ondan daha genç görünüyordu. Söylediği gibi Ay’da yaşayanlar çok daha yavaş yaşlanıyordu. Hontus, Aysila’dan daha genç olmasına rağmen ona göre de oldukça yaşlı görünüyordu; Bay Borgus ise ölmüştü.

Pindimindi anlatmaya devam etti: “Borgus bana yardım edebilirdi. Bildiğim kadarıyla onun kütüphanesinde çok eski ve çok özel kitaplar vardı. Ayküre’ye neler olduğunu Borgus bilebilirdi. Gerçi Borgus da o garip uykuya dalmış olabilirdi ama o zaman da kütüphanesini kullanır, ne olup bittiği hakkında belki o kitaplardan bir fikir edinebilirim, diye düşünmüştüm. Eski dostum olduğu için Borgus ondan izinsiz kütüphanesini kullanmama kızmazdı.

Ama şunu unutmuştum. Kütüphanedeki o eski kitaplar Dönus dilindeydi ve ben o eski dili bilmiyordum. Bu, yolda aklıma geldi. ‘Belki de boşuna gidiyorum oraya. Bilmediğim dildeki kitapların bana ne faydası olabilir ki?’ diyordum kendi kendime...

Dönus’a vardığımda çok şaşırdım. Çünkü kimse uyumuyordu ve herkes döne döne günlük işlerini yapmaya devam ediyordu. Bir an, belki de her şeyin kendiliğinden yoluna girdiğini düşündüm ama yine de Borgus’un yanına gidip ona neler olduğunu anlattım. Hemen kütüphaneye geçtik.

O, gerçek bir bilgeydi. ‘Aşırı uyku, olsa olsa karanlık güçlerin işidir!’ dedi ve kütüphaneden bir kitap çıkardı. Kitabı çabucak inceledikten sonra dedi ki:

‘Evet, tam da düşündüğüm gibi... Bu, Karanlıkların Efendisi Korkus’un işi. Korkus nasıl başardıysa başarmış, küreyi donduracak büyüyü bulmuş. Ayküre tekrar çalışmasın, kimse hayaller kurmasın diye de yine büyü gücüyle herkesi uyuşturup uyutmuş. Böylece kimse hayal kuramayacak ve küre giderek kararacak. Tamamen karardığı zaman da Korkus onu kendi karanlık hayalleriyle dolduracak.’

Borgus bunları söylerken durumun ciddiyeti beni iyice korkutmuştu.

Fakat Borgus devam etti: ‘Onun gücü bizi etkileyemedi; çünkü bu gezegendeki koşullar yüzünden bizler sürekli döndüğümüz için, Korkus’un yaptığı uyku büyüsü gibi şeylerden etkilenmeyiz,’ dedi ve bana kürenin hâlâ kararmamış olmasının nedeninin Dönusluların kurduğu hayaller olduğunu söyledi. Ama bizi büyük bir tehlike daha bekliyordu. Korkus yakında kürenin, beklediği gibi tamamen kararmadığını fark edecek ve bunun Dönuslular yüzünden olduğunu çözmesi de çok uzun zaman almayacaktı. O zaman da kesinlikle Dönus’a saldıracaktı. Bir an önce bir şeyler yapmalıydık.

Borgus kütüphaneden bizi bu büyüden kurtaracak bir ipucu bulmuştu. Eski bir metinde şöyle yazıyordu:

Ayküre ışıldar. Kristaller Küreyi korur.

Saatlerce bu iki cümlenin ne anlama geldiğini çözmeye çalıştık. Sabah oluyordu ve ben artık ümidimi iyice kaybetmeye başlamıştım. Borgus, ‘Senin de uyumaman garip değil mi? Acaba seni niçin etkilemiyor bu büyü? Burada döndüğün gibi Ay’da da dönmüyorsun değil mi?’ diye sordu bana.

Ben de ona boynumdaki Ay kolyesini gösterdim. Ay Kraliçesi olurken Bayan Telma takmıştı bana bu kolyeyi ve ‘Asla çıkarma bunu! Asla!’ demişti. Anlaşılan aytaşı kristalinden yapılan kolyem beni bu büyüden koruyordu ve aytaşı kristalleri beni koruduğu gibi küreyi de eski haline getirebilirdi. İşte o zaman anladım bu kolyenin ne işe yaradığını ve Ay Kraliçelerine niye verildiğini... Aysila’yı da, beni de Korkus’un büyüsüne karşı işte böyle bir kolye koruyor.”

“Peki, küreyi nasıl eski haline dönüştürmeyi başardınız? Kolyenin gücünü nasıl kullandınız?” diye sordu Hontus...

“Çok basit. Hiç vakit kaybetmeden Borgus’la beraber Ay’a gittik ve AYK’ta Küre Odası’na çıktık. Kolyeyi küreye tuttum. O ana kadar hiç görmediğim parlaklıkta bir ışık, kolyenin içinde oluşmaya ve oradan yansıyıp kürenin içinde yayılmaya başladı. Işık gözlerimizi kamaştırdığından ikimiz de gözlerimizi kapatmak zorunda kalmıştık. Açtığımızda her şey eski haline dönmüş ve tüm Ay Parlatıcıları uyanmıştı. Borgus çok iyi biriydi; o olmasaydı küreyi eski haline döndüremezdim.

Ama elbette bu kadarla bitmemişti her şey; çünkü Korkus’u son derece öfkelendirmiştik ve çok geçmeden ondan hakaretlerle dolu bir mektup aldım. Gerçekten de her satırda öfke kusuyor, ‘Ay Balosu’nda görüşeceğiz!’ diyordu bana. Ama tabii ben onu hiçbir Ay Balosu’na çağırmadım. Adına davetiye olmayan hiç kimse AYK’tan içeri giremezdi o gün. Dolayısıyla hiçbir baloya gelemedi. Ay’dan ayrılmadan önce verdiğim son Ay Balosu’nda onun artık küreyi unuttuğunu düşünüyordum. Ama yanılmışım; ondan hâlâ sakladığım şu son mektubu aldım.”

Pindimindi ayağa kalktı ve masanın çekmecesinden çıkarttığı siyah zarfı Hontus’a uzattı.

“Aysila’yı endişelendirmemek için ona bu olanlardan söz etmedim ama korkarım Korkus, mektupta bahsettiği şeyi gerçekleştirmeyi başarmış sonunda...”

Korkus’un Yıllar Önce Pindimindi’ye Yazdığı Mektup

Zaman ne çabuk geçiyor değil mi Pindimindi? Bak işte, artık Ay’dan ayrılma vaktin geldi. Sana ilk “Güle güle” diyen ben olmak istedim. Duyduğuma göre yeni Ay Kraliçesi Aysila olacakmış. Güzel hayallerimi küreye sunmak için sabırsızlanıyorum. Düşünsene, bunun için ne kadar uzun zamandır bekliyorum. Umarım Aysila da beni baloya çağırmamak gibi bir budalalık yapmaz. Ben senin yerinde olsam onu uyarırdım. Sen öfkemi çok iyi bilirsin. Uyar onu! İnan bana, bu kez çok daha kötü şeyler yapabilirim.

Bil ki küreye sunacağım hayallerden tüm evren gibi sen de payına düşeni alacaksın! Emin ol, karanlığım tüm güneş sistemlerini, tüm evreni saracak. O zaman beni nasıl hafife aldığınızı, nasıl küçük gördüğünüzü hatırlayacaksınız. Karanlıklar seninle olsun Pindimindi...

Karanlıkların Efendisi Korkus

Hontus mektubu bir çırpıda okuduktan sonra Pindimindi ona Aysila’ya neden bu mektuptan söz etmediğini bir daha anlattı:

“Boşuna telaşlandırmak, daha görevine başlamadan onu korkutmak istememiştim. Belki de hata ettim. Ama sanırım bu mektuptan Aysila’ya bahsetseydim de hiçbir şey değişmezdi.”

“Nasıl bu kadar kötü olabilir? Demek binlerce yıldır bunu planlıyor ve bunun için çalışıyordu. Sonunda küreyi karartmayı ve içine kötü ve karanlık hayallerini koymayı başardı,” dedi Hontus.

“Bir gün bunu yapacağından hep korkmuştum. Ama başarabileceğine, bu kadar güçlü bir sihir yapabileceğine inanmak istememiştim.”

“Üstelik bu kez küre tamamıyla donduğu ve karardığı için, etkisi aytaşıyla da geçebilecek bir büyü değil bu!” dedi Hontus.

Pindimindi birden heyecanla, “Saydam toz! Saydam toz!” diye bağırdı. “Borgus bana o zamanlar Bulanık Gezegen’de bulunan saydam tozdan bahsetmişti. Bir parça saydam toz alıp bununla temizlersen küreyi yeniden programlayabilirsin, demişti.”

Hontus duyduklarına pek de sevinemedi. Çünkü saydam toz yalnızca Bulanık Gezegen’de bulunurdu ve orası tehlikeli bir yerdi. Bu yüzden, aklı başında hiç kimse oraya gitmez, gezegenler bile yörüngelerini değiştirip onun yanından geçmezdi. Bu gezegen, yanına gelen canlı ya da cansız her şeyi bir süre sonra kendi gibi bulanıklaştırır ve kendisinin bir parçası yapardı.

Pindimindi, “Yazık ki Borgus bile oraya nasıl gidileceğini bilmiyordu. Bilseydi bana söylerdi,” dedi.

Bulanık Gezegen ve Saydam Toz

Hontus, Pindimindi’nin yanından ayrılarak Ay’a gitti. Neyse ki Aysila ve Jiji henüz Ay Şatosu’ndan ayrılmamışlardı. Hontus, Orkır’dan tanıdığı Jiji’ye “Merhaba!” deyip hatırını sordu. Aysila ise hemen Hontus’u soru yağmuruna tuttu:

“Pindimindi hayalleri hatırlıyor mu?”

“Gri bulutlar onu da etkilemiş mi?”

“Daha önce Ay Kraliçesi iken onun başına da böyle bir şey gelmiş mi?”

“Ne yapabileceğimi söyledi mi?”

Hontus onu durdurarak, “Beklersen hepsini öğreneceksin,” dedi ve Pindimindi’nin ona anlattıklarını aktardı.

Aysila’nın düşünceli hali sesine yansımıştı: “Demek çok uzun zamandır Korkus bunu kafasına koymuş.”

Hontus, taktıkları aytaşı kolyelerin Ay Kraliçelerini koruduğunu, bu yüzden hayalleri unutmadıklarını söyledi.

“Jiji’nin hayalleri unutmamasının nedenini şimdi anlıyorum!” dedi Aysila. “Oysa ben sanmıştım ki o hayallere gerçekten ve derinden inandığı için hayalleri hatırlıyor. Demek bu yüzden işe yaramadı Jiji; demek bu yüzden küreyi çalıştıramadık.”

“Pindimindi yeniden programlayabileceğimizi söyledi,” dedi Hontus.

“O halde ne duruyoruz? Haydi, hemen programlayalım! Eminim Pindimindi bunu nasıl yapacağımızı söylemiştir sana.”

“Ne yazık ki bu o kadar kolay değil! Bunun için saydam toza ihtiyacımız var.”

Aysila şimdi Hontus’un niçin öyle düşünceli olduğunu anlamıştı. Orkır’da o gezegenle ilgili çok şey duymuş, hatta o gezegende çekilmiş bazı fotoğraflar bile görmüştü. Fotoğraflarda gezegenin üzerinde tutsak edilip donuklaşmış ve bulanıklaşmış canlılar fark edilebiliyordu.

“Oraya gidemeyiz; gitsek de dönemeyiz! Biz de bulanıklaşmadan saydam tozlardan toplayamayız ki!” dedi hayal kırıklığıyla.

Hontus ona düşünceli düşünceli baktı. “Ama elbette birileri Bulanık Gezegen’de donup bulanıklaşmadan kalmayı ve sonra da geri dönmeyi başarmış. Yoksa o fotoğrafları kim çekmiş olabilir?”

“Haklısın Hontus. Bir yolu olmalı. Çünkü dünyalı kız Mina da hayal kurmayı ve hayallerini hatırlamıyor olabilir. Belki de Bulanık Gezegen’e gitmek, bizim Korkus’tan tek kurtuluş yolumuzdur.”

Hontus, aklına yeni bir fikir geldiği zamanlar hep yaptığı şeyi yaptı. Önce gözlüklerini burnunun ucuna getirdi, sonra tekrar geri itti: “Tek Kişilik Gezegen’de yaşayan Cadı Noni’den yardım alabiliriz. O eskiden kötü bir cadıydı ama sonra saf değiştirdi. Bu yüzden Korkus’un büyüsü, sanırım onu etkilememiştir.”

Noni’yi görmeye ya Aysila ya da Hontus gidecekti. Çünkü Noni Tek Kişilik Gezegen’de yaşıyordu ve o gezegene asla üçüncü bir kişi sığmazdı. Sonunda Hontus’un sürekli dönmesinin zaten huysuz olan bu cadıyı iyice huysuzlaştıracağını düşündüler ve Aysila’nın gitmesine karar verdiler. Aysila yola çıkmadan önce Jiji’yi dünyaya uğurladı ve ona el sallarken, “Umarım sana güzel haberlerle gelirim!” dedi.

Tek Kişilik Gezegen ve Huysuz Cadı Noni

Noni de binlerce yıl evvel diğer cadılar gibi durmadan kötülük düşünürdü ve kazanında sürekli kötülük iksirleri kaynardı.

Kötülükler toplantısı Bulanık Gezegen’de yapılırdı ve tüm kötüler onları gezegenin etkisinden koruyacak sihirli sözcükleri bilirdi. İşte Noni ile Korkus bu gezegendeki toplantılardan birinde birbirine girmişlerdi. Ne olduysa Korkus’un köpeği Kapkarus’un, Noni’nin kedisi Titini’ye saldırmasıyla olmuş; bu olay Noni’yi çok öfkelendirmişti: “Benim kedime kimsenin hayvanı saldıramaz! Söyle şu aptal köpeğine, bir daha asla kedimle uğraşmasın!”

“Köpeğime kimse aptal diyemez. Sen aptal kedini kurbağaya çevirdiğin için oldu her şey! Kapkarus kurbağalara sinir olur. Bunu sana söylememiş miydim? Söylemiştim; o yüzden bu senin suçun. Toplantıya gelmeden önce onu tekrar kedi haline döndürmeliydin; o zaman köpeğim de o kurbağa kılıklı şeye saldırmazdı!”

Korkus’un bu sözleri Noni’yi daha da sinirlendirdi: “Hiç kimse bana, kedimi ne zaman neye çevireceğimi söyleyemez! Tamam mı? İstersem onu hemen bir ejderhaya çeviririm!” Sonra da kedisi Titini’yi hemen oracıkta üç başlı bir ejdere çevirdi.

Titini bunu fırsat bilerek Kapkarus’a saldırdı ve ağzından alev topları saçtı. Alev toplarından biri de Kapkarus’un kuyruğuna isabet etti. Korkus köpeğinin yanan kuyruğunu son anda söndürmeyi başarmasına başardı ama çok öfkelenmişti: “Herkesin önünde köpeğimi küçük düşürmek beni küçük düşürmektir,” dedi ve Titini’yi o anda bir solucana çevirdi.

Noni sinirden kıpkırmızı olmuştu: “Bu bana hakarettir! Bundan sonra seninle aynı yerde olamam!” diye bağırdı ve Korkus’un oradan gitmesini istedi. Ama diğer tüm cadılar ve kötüler, bu olayda Noni’nin hatalı olduğunu düşündüler, Korkus’un tarafını tuttular.

İşte bunun üzerine Noni, tüm gemileri yaktı. “Demek hepiniz onun tarafını tutuyorsunuz! Öyle mi? O halde bir daha hiçbirinizle aynı tarafta olamam ben!” diyerek, o anda saf değiştirmeye ve bundan böyle iyi cadı olmaya karar verdi. Bu yüzden de tüm kötü cadıların yaşadığı gezegen Cadı Cudu’dan ayrıldı ve Tek Kişilik Gezegen’e yerleşti.

Noni, cadı dünyasında huysuzluğuyla tanındığından, diğer cadılar önce bu tavrını onun gelip geçici huysuzluklarından biri sandılar ve Noni asla iyi cadı olamaz, çok yakında yine aramıza katılır, diye düşündüler.

Ama yanılmışlardı. Hiç de sandıkları gibi olmadı. Çünkü Noni yaptığı her iyi şeyden sonra kalbinde o kadar güzel bir his duyuyordu ki, artık istese de kötülük yapamaz olmuştu. Hâlâ sık sık ufak tefek huysuzluklar yapmıyor değildi. Huysuz Noni, huysuz gününde kedisine bile söylenip dursa da eskiden kötülük iksirleri kaynattığı kazanda, artık hep iyilik iksirleri fokurduyordu. Aysila da Noni’nin geçirdiği bu değişimden haberdardı ve artık Ay Balolarına onu da çağırıyordu.

Noni bu balolara kedisi Titini’yle katılırdı. Ama huysuzluğundan kedisine ikide bir kızıp onu bazen bir kurbağaya, bazen bir kargaya, bazen bir koyuna, bazen de bir kertenkeleye çevirirdi. Bu yüzden balo fotoğraflarının arasında Titini’nin kedi haliyle çekilmiş pozu pek azdı.

“Ne yapayım?” derdi Noni. “Beni çok kızdırıyor. Neyse ki artık iyi bir cadı oldum. Yoksa sonsuza kadar kurbağa olarak kalırdı Titini... Ah, öyle yaramaz, öyle yaramaz ki!”

Aysila Tek Kişilik Gezegen’e ilk defa gidiyordu. Ama Noni’nin evini bulmak hiç de zor olmadı, onu pembe kazanın başında buldu. Noni iyiliği seçtikten sonra, “Pembe çok güzel bir renk!” demiş ve kara kazanını pembeye boyamıştı. İyi bir cadı olduğundan beri kara pelerinini de kaldırıp atmıştı; artık sürekli pembe giyiyordu. Upuzun cadı şapkalarını da pembeye boyatmıştı.

Aysila’yı gülümseyerek karşıladı. “Çok şanslısın Aysila. Ben de şimdi tam ağzına layık leziz bir çorba hazırlıyordum,” dedi. Kazandan gerçekten çok hoş kokular geliyordu, ancak çorbanın rengi pek iç açıcı değildi. Aysila yine de kokulara dayanamadı ve çorbadan bir değil, iki kâse içti.

“Mııımmm... Şimdiye kadar hiç bu kadar leziz bir çorba içmemiştim. Ama rengi... rengi biraz garip değil mi?” diye sordu.

Noni bir yandan ağzını şapırdatarak çorbasını içerken bir yandan da bunun nedenini söyledi: “Yeşil dağ sülüğü yüzünden... Ona bu rengi de, lezzeti de dağ sülüğü veriyor.”

Aysila eliyle karnını tuttu. Midesinde bir şeylerin çalkalandığını hissediyor ve öğürmemek için kendini zor tutuyordu. Keşke yemeden önce sorsaydım! Üstelik bir de oburluk yapıp iki kâse içtim! diye geçirdi içinden. Aslında böyle bir şey olduğundan kuşkulanmış olmalıydı, çünkü cadı kazanlarında hep garip şeylerin kaynadığını herkes bilirdi.

Çorbayı unutmaya çalışarak Noni’ye Korkus’un yaptıklarını anlattı. Noni, “Demek hâlâ kötülükle uğraşıyor. Ah keşke o da benim gibi iyiliğin tadına varsa! Ama çok ümitsizim bu konuda çook...” dedi ve Aysila’ya gerçekten yardım etmek istediğini; ama küreyi nasıl eski hale döndürebileceği konusunda en ufak bir fikri olmadığını söyledi. “Keşke bu, Titini’yi kurbağa çevirmek kadar kolay olsaydı,” dedi şöminenin başında uyuyan Titini’ye bakarak... Titini o sırada kedi halindeydi. Anlaşılan o gün Noni’yi kızdırmamıştı.

“Bana yardım edebilirsin. Biraz saydam toza ihtiyacım var,” dedi Aysila.

“O halde senin için seve seve Bulanık Gezegen’e giderim. Kötü bir cadıyken Kötülükler Toplantısı için sık sık giderdim oraya. İyi bir cadı olmam, güçlerimin yok olduğu anlamına gelmiyor. Hâlâ oraya kolaylıkla gidebilirim ama merak ettiğim bir şey var. Sen saydam tozu ne yapacaksın? Sadece kötü cadılar, ara sıra sihirli sopalarını silmek için saydam tozu kullanırlar; başka bir işe de yaramaz.”

“Ben de Ayküre’yi sileceğim. Küreyi onunla silersem yeniden programlayabileceğimi öğrendim. Eski bilgilerin olduğu gizli kitaplardan birinde öyle yazıyormuş. Bir an önce Korkus’un hayallerini silmeliyim onunla. Yoksa çok kötü şeyler olacak. Saydam toza bu yüzden ihtiyacım var.”

Noni oturduğu sandalyeden hızla kalktı ve şöminenin yanında uyuyan Titini’ye, “Haydi, uyan bakalım!” dedi. Ama Titini hiç de uyanacağa benzemiyordu. Noni, “Öff tembel kedi! Bunu sen istedin!” dedi ve şöminenin üzerindeki sihirli pembe sopasını alıp Titini’ye doğru salladı. Titini birden yeşil renkli garip bir kuşa dönüşüverdi.

Noni, “Hayatının sonuna kadar yeşil bir kuş olarak kalmak istemiyorsan derhal kalk Titini!” dedi. İşte o anda Titini garip bir ses çıkararak yattığı yerden kalktı ve uçmaya başladı.

“Seni eski haline ancak akşamleyin döndürebilirim. Şimdi seninle uğraşacak vaktim yok!” dedi Noni. Eski günlerinden kalma bir alışkanlıkla tüm dönüştürme büyülerini çok iyi hatırlıyordu; ancak kedisini eski haline dönüştürmek uzun zaman alıyordu. Çünkü kötü bir cadıyken kurbağaya, kargaya, kuşa, kertenkeleye çevirdiği canlıları eski haline geri döndürmezdi. Eski hale dönüştürme büyülerini yalnızca Titini üzerinde uygulardı ve bu yüzden de bu konuda hâlâ acemi sayılırdı.

İyilik onu değiştirmişti ama birçok eski alışkanlığından kurtulamamıştı. Ayrıca cadılara özgü ve çok işe yarayan bazı marifetleri vardı ve Noni bunlardan kurtulmayı zaten istemiyordu. Şöminenin üzerinde duran eski püskü süpürgesine atladı.

“Hemen dönmeye çalışırım Aysila! Daha çok çorba var, istediğin kadar iç!”

Aysila yüzünü buruşturduğunu gizlemeye çalışarak ona teşekkür etti. Noni ve kuşa dönüşmüş Titini süpürgenin üzerinde, önce kapıya doğru, sonra kapı kendiliğinden açılınca da minik gezegenlerinden uzaya doğru uçup gittiler.

Aysila, “Umarım bir an önce döner gelir,” diye geçirdi içinden.

Huysuz Cadı Noni Saydam Tozu Getiriyor

Neyse ki Noni söylediği gibi çok kısa bir sürede Bulanık Gezegen’e gidip geldi. Elindeki saydam torbayı Aysila’ya uzatarak, “İşte bunun içinde yeterince saydam toz var,” dedi. “Haydi, bir an önce git ve Ayküre’yi eski haline döndür! Sonra da yeni ve güzel hayallerle dolsun! ”

Aysila Ay’a dönerken Hontus AYK’ta onu bekliyordu. Birlikte Küre Odası’na çıktılar. Aysila torbadaki saydam tozdan biraz eline boşalttı ve küreyi silmeye başladı. “Sanırım işe yarıyor,” dedi. Küre silindikçe saydamlaşıyor; yavaş yavaş, içinde hiç hayal barındırmayan ilk haline geri dönüyordu. Aysila küreyi sildi, sildi, sildi... Ta ki tamamen saydamlaşıncaya ve artık içinde hiçbir görüntü kalmayıncaya dek.

“Oldu! İşte başardık!” diye bağırdı sevinçle, “önce ikimizin güzel hayallerini yerleştirmekle başlayalım işe. Belki de bunun şerefine çok yakında yeni bir Ay Balosu yaparız!”

İki eski dost yüzlerini küreye dönüp, gözlerini kapatarak hayal kurmaya başladılar. Aysila gözlerini açtığında küreyi tekrar ışıltılı haliyle bulacağına o kadar emindi ki, gözlerini kısarak açtı. Ama o da ne! Ayküre ışıldamıyordu, karanlıktı. Daha dikkatli baktı ve gördükleri karşısında kendini tutamayarak bir çığlık attı: “Bu... bu nasıl olur?” Sözcükler dudaklarından güçlükle dökülüyordu. Küre yine korkunç ve dehşet verici görüntüler yansıtıyordu.

Hontus’un ise şaşkınlıktan neredeyse dili tutulmuştu. “Bu... bu sandığımızdan da güçlü bir büyü... Görüntüler sanki şimdi çok daha kötü!” dedi gözlerini küreden kaçırmaya çalışarak. Gerçekten de silinmeden önceki haline kıyasla çok daha fazla şiddet, vahşet ve kötülük dolu görüntüler dönüp duruyordu Ayküre’nin içinde...

“Bu nasıl bir lanetse! Korkarım yaptığımız şey küreyi daha da hızlandırdı ve kötülükleri güçlendirdi,” dedi Hontus. Başından beri umudunu korumuştu ama bu son şey onu da iyice sarsmıştı.

Aysila arkadaşına moral verme sırasının şimdi kendisine geldiğini anladı. “Unutma Hontus,” dedi, “daha Mina’yı bulmadık. Mina’yla henüz konuşmadım.”

“Peki ya o da işe yaramazsa?”

“Sen söylemedin mi başaracağız, bu kadar çabuk pes edemeyiz diye? Şimdiyse çoktan yenilgiyi kabullenmiş gibi konuşuyorsun Hontus. Böyle yaparak ancak Korkus’u sevindiririz. Bir an önce Mina’yı bulacağım ve bu kez işe yarayacak... Yaramalı!”

“Hatseya Bıtaki”

Yaşanan bu ikinci hayal kırıklığından sonra Aysila tekrar dünyaya doğru yola çıkmış, Hontus’un ise aklına bir şey takılmıştı. Mina onların son umuduydu ve ne olursa olsun Aysila, Mina’ya hayallerini hatırlatmalıydı. Ama belki Mina da Korkus’un büyülü gri bulutlarının etkisi altında kalmıştı. Belki de hayallerini ve hayal kurmanın nasıl bir şey olduğunu hatırlamayacak; onu dinlemek bile istemeyecekti. Belki de hatırlayacak ama hayalleri Ayküre’ye yüklendiğinde, biraz önce Aysila ile kendisinin yaşadığı şey yinelenecekti.

Hontus dünyalıların diğer gezegenlerde yaşayanlardan çok farklı olduklarını biliyordu ve kütüphanesinde bir sağa bir sola yürürken, “Keşke bunun bir yolu olsa... Mina’yı etkilemenin bir yolu!” diye kendi kendine mırıldanıyordu.

Birden gözüne kütüphanenin alt rafındaki bir kitap ilişti. Kitabın üzerinde Hatseya Bıtaki yazıyordu. Yani Seyahat Kitabı... Kitap, Hontus’un büyükbabası Borgus’undu ve Borgus seyahati çok severdi. Kitapta yazılanlara göre, dünyalıları en iyi tanıyan varlıklar, uçan atlardı:

“Onlar uzun süre dünyalılarla yaşamışlardır. Çok eskiden, insanlar daha ilk uygarlıklarını yeni kurmaya başladıkları zamanlarda ve hatta daha da öncesinde insanlarla yakın ilişki içindeydiler. Dünyalılarla telepatik iletişimleri çok iyi ve güçlüdür. Eğer dünyalı birine bir şey yaptırmak isterseniz uçan bir attan yardım almalısınız.”

Peki ama uçan bir atı nereden bulacaktı Hontus? Artık Parparparus’tan başka hiçbir yerde yaşamıyorlardı ki.

“Yoo, yalnızca Parparparus’ta mı?” dedi endişeyle. Çünkü Parparparus hiç de güvenli bir yer değildi. Hatta oranın Bulanık Gezegen’den bile daha tehlikeli olduğunu söyleyenler vardı. Parparparus’a gidenler hep garip ve esrarengiz şeylerden bahsederlerdi. Kimi ağzından alevler saçan üç başlı ejderler tarafından kovalandığını, kimi dev kargaların yolunu kestiğini, kimi de uçan atların, kulakları tırmalayacak büyülü ve korkutucu sesler çıkardıklarını anlatırdı.

Ama Hontus endişelerini bir kenara atıp oraya gitmeliydi. “Herhalde bu Seyahat Kitabı’nda Parparparus’la ilgili bir şeyler de yazıyordur,” dedi kitaba bakarak...

İşte şurada yazıyordu:

“Parparparus’taki uçan atlar bazen korkutucu tavırlar takınmış veya saldırgan davranmaya hazırmış izlenimi verebilirler; ama aslında saldırgan değillerdir, iyi ile kötü niyetli varlıkları telepatiyle ayırt edebilme yetisine sahiptirler ve iyi niyetli hiçbir varlığa hiçbir zaman zarar vermezler.”

Bu bilgi Hontus’un Parparparus’a gitme konusundaki endişesini büyük ölçüde gidermişti.

Kitabın başka bir yerinde de şu iki cümle yer alıyordu:

“Uçan atlar, inatla ısrar eden biriyle baş edemezler. Onlardan bir şey istemek durumunda kalırsanız, ısrarcı olmaktan çekinmeyin...”

“Bu da iyi bir haber,” diye mırıldandı Hontus. Tabii, bu yazılanlar hep eski Dönus dilinde oluğu için bunları çözmek Hontus’un oldukça vaktini almıştı.

Hontus, her ne olursa olsun Parparparus’a gitmeye karar vermişti. Haritalar Kitabı’ndan oraya nasıl gideceğine baktı.

Hontus Parparparus’ta

Hontus kararlı bir şekilde yola çıktı. Döne döne altı yıldız kümesi geçtikten sonra yolunun kesiştiği bir kuyrukluyıldız onu uyardı:

“Hey sen! Sakın daha fazla ilerleme! Parparparus’a çok yaklaştın!”

“Biliyorum!” dedi Hontus, “ben zaten oraya gidiyorum!”

Çok geçmeden tam karşısında Parparparus’u gördü. “Karanlık Gezegen bile bu kadar karanlık değildir herhalde,” diye mırıldandı. İçinden geri dönmek geliyordu ama dönemezdi.

Gezegene ayak basar basmaz etrafına dikkatlice bakındı. Önünde simsiyah ağaçlar uzanıyordu. Sanki karanlık bir orman gibiydi burası. “Ne kadar ürkütücü!” diye düşündü. Uçan atları nerede bulacaktı ki? Bu garip orman sanki hiç bitmeyecek gibi uzanıp gidiyordu her bir yönde...

Birden kocaman uçan bir şeyin kendisine doğru yaklaşmaya başladığını fark etti. Bu şey, kanatlı, koca bir balığa benziyordu. “Bu da ne?” dedi şaşkınlıkla. Daha önce hiç uçan bir balık görmemişti. “Dilerim saldırgan değildir!”

Uçan balık ona doğru yaklaştı, yaklaştı. “Sen! Sen ne yapmaya çalışıyorsun?” dedi Hontus. Şimdi iyice yere çömelmişti. Balıksa tam tepesinde yüzgeciyle ona saldırıyordu. Hontus gri bulutlardan etkilenmemek için hâlâ döndüğünden olacak, balığın yüzgeç darbeleri ona isabet etmiyordu.

Uçan balığın onu rahat bırakmayacağını anlayıp daha da hızlı dönmeye başladı. Şimdi o kadar hızlanmıştı ki, balığın hâlâ tepesinde olup olmadığını göremiyordu. Bu kadar hızlı dönmek onu yormuştu; biraz yavaşladı ve yukarı baktı. Balık ortalarda gözükmüyordu. “Başı döndü herhalde!” dedi kendi kendine...

Tam rahat bir soluk almıştı ki... O da ne! Gökyüzünde bir şeyler ona doğru yaklaşıyordu. “Yoo, olamaz. Uçan balıklar! Hem de bir sürü!” dedi korkuyla... Ancak yaklaştıklarında bunların uçan balık değil, uçan at olduğunu gördü. Korkusu sevince dönüşmüştü. Bir yandan dönerken bir yandan da “Yardımınıza ihtiyacım var!” diye bağırıyordu. Ama atlar hiç de dostça yaklaşır gibi değildi.

Beş uçan at tepesinde daireler çizmeye başladı. “Durun, yardımınıza ihtiyacım var. Sizinle konuşmak istiyorum!” diye haykırdı Hontus. Ama atlar onu duymuyor gibiydi. Daha hızlı dönersem belki onları durdurabilirim, diye düşündü. O kadar hızlanmıştı ki etrafındaki hiçbir şeyi görmüyordu. Bir an yavaşladı ve bakındı ama atlar hâlâ havadaydılar. Tam bu sırada kulaklarını sağır edecek kadar tiz sesler duydu. Sonra da bu tiz sesler hayatında duyduğu en kulak tırmalayıcı ve en sinir bozucu melodiye dönüştü: “İbidi ibiiii... diiiiii bi... İbiiiiiii... diiiii... biiii... diiiii...”

“Bu ne çirkin bir şarkı böyle... Neredeyse tüm beynimi tırmalıyor!” dedi kulaklarını elleriyle tıkayarak. Çok geçmeden şarkıyı uçan atların söylediğini anladı ve “Hey kesin şunu!” diye haykırdı. “Size, yardımınıza ihtiyacım var diyorum! Duymuyor musunuz beni?”

“İbidi ibiiii... diiiiii bi... İbiiiiiii... diiiii... biiii...”

“Susun artık! Yeteeer!”

Hontus ne kadar bağırırsa bağırsın atların susacağı yoktu. “Benim gitmemi istiyorlar anlaşılan, ama istediğim şeyi öğrenmeden gidemem buradan!” diye geçirdi içinden. Önce bir yolunu bulup atları susturmalıydı. Aklına eski Dönus dilinde şarkı söylemek geldi. “Demek canınız şarkı söylemek istiyor. Pekâlâ, o halde hep beraber söyleriz!” dedi ve o da şarkısına başladı:

Şarrıııkkk selzüdür şarıkkk

meklesöy zelgüdüür

delzügel gelzüdüüür!

Dönus dilinde bu şarkının anlamı şöyleydi:

Şarkı söylemek güzeldir

zihni dinlendirir

kalbi sevindirir.

Hontus’un söylediği şarkı uzun havaya benziyordu ve doğrusunu söylemek gerekirse sesi de çok ama çok çirkindi. Zaten o da bunu çok iyi bildiğinden söylüyordu şarkıyı. Uçan atlar daha fazla dayanamadılar onun sesine ve sustular.

“Hah işte böyle!” dedi Hontus, “Eğer beni dinlemezseniz hiç susmadan sabaha kadar bu sesimle şarkı söylerim!”

Atlardan beyaz olanı ona doğru yaklaştı. “Bizden ne istiyorsun? Biz yabancıları sevmeyiz. Çirkin sesli şey, bir an önce git buradan!”

“Yardımınıza ihtiyacım var. Beni dinlemek zorundasınız. Yani şarkılarımı değil, derdimi... Yoksa ne olursa olsun buradan gitmeye hiç niyetim yok.”

Uçan atlar daha önce hiç Dönuslu birini görmemişti. Onun topaç gibi durmadan dönüp durması, onlara hem şaşırtıcı hem de çok ilginç gelmişti. Atlar Hontus’tan uzaklaşıp aralarında konuşmaya başladılar.

“Bu beyaz sakallı, çirkin sesli durmadan dönen yaşlı adam, gerçekten de inatçı ve ısrarcı birine benziyor.”

“Peki ne yapacağız? Onu burada bırakıp gidecek miyiz?”

“Hayır, hayır! Bence onu Pegasus’a götürmeliyiz, Propomtus.”

“Pegasus, ‘Bu çirkin sesli şeyi ne diye getirdiniz buraya, şatoma,’ diye kızmaz mı?”

“Hayır, bence kızmaz. Hem bu garip adam çok kararlı ve ısrarcı. Bu yüzden de onu Pegasus’a götürmeliyiz.”

“Evet... evet...”

Uçan atlar sonunda aralarında bir karara varmışlardı. Hontus’a, “Haydi bizimle geliyorsun. Seni liderimize götürüyoruz!” dediler.

Hontus Pegasus’la Tanışıyor

Uçan atlardan biri Hontus’u sırtına bindirdi. Ama Hontus atın üzerinde de sürekli dönüyordu. Uçan at, “Ne biçim yaratıksın sen? Dönmeden duramaz mısın?” diye şikâyet etti. “Kes şunu, çok gıdıklanıyorum! Ha ha... Hah ha ha! Kes şunu, yoksa gıdıklanmaktan uçuş kontrolümü kaybedip bir yere toslayacağım!”

Ama Hontus, durursa sıkıntı veren bulutların etkisi altına gireceğini biliyordu. Her nedense bulutlar Parparparusluları etkilemiyordu.

“İnan bana üzerinde dönmek benim de hiç hoşuma gitmiyor. Düşmemek için nasıl çaba sarf ettiğimin farkında mısın sen?”

Uzunca bir süre siyah ağaçların üzerinde uçtular. Karanlık orman oldukça büyüktü. Daha sonra masmavi ağaçların olduğu bir ormana girdiler. Hontus aşağıda boylu boyunca uzanan manzaraya hayretle bakıyordu. Mavinin her tonuyla bezenmişti ağaçların dalları, gövdeleri, yaprakları... Bu müthiş bir şey! Çok güzel! diye geçirdi içinden. Siyah ağaçlar ne kadar çirkinse bunlar da o kadar güzeldi ve aşağıda ne olduklarını pek seçmediği mavi yaratıklar dolaşıyordu.

Bir süre daha uçtuktan sonra, uçan atlar göğe doğru yükselmeye başladılar. O kadar yükseğe çıkmışlardı ki, bulutların arasında uçuyorlardı. Hontus hava akımından dolayı atın üzerinde güçlükle duruyordu. Neyse ki hayatı boyunca döndüğünden, güç de olsa hâlâ dengesini koruyabiliyordu.

Atlar bulutların üstüne çıkıncaya dek göğe yükselmeye devam ettiler; sonra da tüm ihtişamıyla bir şato göründü. Hontus artık Parparparus’un çok güzel bir gezegen olduğunu düşünmeye başlamıştı. Karşısındaki şato, şimdiye kadar gördüğü en görkemli şeydi. Ay Şatosu’ndan bile daha büyüktü ve bulutların üzerindeydi.

Uçan atlarla birlikte şatodan içeri girdi. Şatonun içi de en az dışı kadar güzeldi ve her yeri bembeyazdı. Onları diğerlerinden daha gösterişli, kanatları süt beyaz renkli bir uçan at karşıladı. Atların lideri Pegasus’tu bu... Diğer atlar ona Hontus’un anlamadığı dilde bir şeyler söyledi.

“Söyle bakalım, bizden ne istiyorsun?” diye sordu Pegasus.

Hontus rahat bir nefes aldı. Çünkü saatlerdir ne istediğini anlatmaya çalışmıştı. Pegasus’a olanları anlatırken, Pegasus kahkahalarla gülmeye başladı ve “Ah hayaller! Demek siz hâlâ onlarla oyalanıyorsunuz!” dedi. Hontus uçan atların hayallere pek değer vermediğini Pindimindi’den duymuştu. “Peki, bizden ne istiyorsun?” diye sordu Pegasus.

Hontus ona, Aysila’nın, Mina’ya tekrar hayalleri hatırlatması gerektiğini anlattı: “Ama belki Mina da büyünün etkisinde kalmıştır ve hayal kurmayı hepten unutmuştur. Belki Aysila’nın ne dediğini anlamayacaktır. Belki de onu dinlemek bile istemeyecektir. Dünyalılar bizlerden çok farklı. Sizlerse çok eskiden onlarla yaşıyordunuz. İnsanlarla iletişiminiz iyiydi. Mina’yı etkilemenin bir yolunu biliyor olmalısınız. Sonuçta o da bir insan...”

“Haklısın, biz insanoğlunu çok iyi tanırız,” dedi Pegasus. “İstersek Mina, inandığı şeyleri yeniden hatırlayabilir. Sana bunun nasıl olacağını söylerim. Ama karşılığında bana ne vereceksin?”

“Eğer bunu başarırsan, Mina hayalleri hatırlarsa Ayküre eski haline döner, Korkus’un büyüsü etkisini yitirir. Ben de sana hayatta en çok istediğin bir şeyi veririm.”

“Ne istediğimi nereden biliyorsun? Gerçekten onu bana verebilir misin?”

“Ne istediğini sen söyleyeceksin. Ama kötülük içeren bir istek olmamalı bu... Yalnızca iyi bir dileği gerçekleştirebilirim ben.”

“Pekâlâ... Anlaştık!” dedi Pegasus.

Hontus, Pegasus’a güvenebileceğini hissediyordu. Pegasus, en çok neyi istediğini söyleyince, bunu gerçekleştirebileceği konusunda da kendine güveniyordu. Aysila da buna karşı çıkmazdı herhalde... Ama Pegasus’un isteğinin gerçekleşmesi için ilk önce Ayküre’nin tekrar eskisi gibi çalışmaya başlaması gerekliydi. Bunun için de Mina’nın hayallerini hatırlaması için ne yapmak gerektiğini öğrenmeliydi...

“Ama her şeyden evvel, bana güvenip ne yapmamız gerektiğini söylemelisin,” dedi Hontus.

“Tamam,” dedi Pegasus, “Aysila, Mina’ya bir mektup yazsın. Sonra, mektubu al ve bana getir!”

Hontus, Aysila’nın dünyadan gelmesini bekleyerek zaman kaybetmek istemiyordu. “Ben yazabilirim mektubu...”

“Hayır, Aysila’nın yazması gerekli... Ancak Aysila’nın yazacağı mektup işe yarar.”

“Peki, Aysila mektubunda neler yazmalı ki dilediğimiz etki oluşsun?”

“Aysila bilir ne yazacağını!”

“Peki. Şatoyu tekrar nasıl bulacağım? Ben... ben bu şatonun yolunu bulamam ki...”

“Merak etme! Şato seni bulur!”

Şato mu onu bulacaktı? Doğrusu Hontus şatonun kendisini nasıl bulacağını anlamamıştı. İçinden, Herhalde bir bildiği vardır Pegasus’un. Bir an önce Aysila’yı bulup ona bir mektup yazdırmalıyım, diye geçirdi ve Pegasus’a teşekkür ederek oradan ayrıldı.

Aysila ve Jiji Dünya’ya Geri Dönüyor

Hontus Ay’a doğru yol alırken Aysila da çoktan Dünya’ya ulaşmıştı. Ne Jiji ne de saydam toz, küreyi eski haline döndürebilmişti. Şimdi tek umudu Mina’ydı.

Aysila eskiden Jiji’yi ziyarete geldiğinde Jiji ona Mina’dan söz etmişti. Hayalleri bu kadar canlı birini tanıma fikri Aysila’yı heyecanlandırmıştı ve o sıralarda birkaç kez Mina’yla tanışmayı düşünmüş ama her seferinde ertelemişti bunu. Şimdiyse onunla bir an önce konuşmak zorundaydı. İyi de ne diyecekti ona? Ben Ay’dan geliyorum, Ay Kraliçesiyim, mi?

Böyle diyemeyeceğini çok iyi biliyordu. Jiji bile dünyalılara kendi geldiği yerle ilgili hiçbir şey söylememiş; haritaya bakıp ismini beğendiği küçük bir kasabadan geldiği yalanını uydurmuştu. Çünkü dünyalılar hâlâ başka gezegenlerde hayat olduğunu bilmiyorlardı ve üstelik birçok gezegenden de habersizdiler. Gerçi uzayda uygarlıkların olduğuna inananlar vardı ve bazıları oradaki varlıklarla diyalog kurmayı hayal ediyordu ama bir uzaylının aralarında yaşadığına inanacak olsalar, büyük olasılıkla birçok dünyalı akıl dışı korkulara kapılıp saldırganlaşabilirdi.

Ay, Dünya’dan hemen hemen her zaman görülüyordu ve Dünyalılar Ay’a ayak basmayı başarmışlardı. O gün Aysila ve Ay Parlatıcıları, Ay’a ilk ayak basan astronotu Ay tepelerinin arkasına saklanıp izlemişlerdi. Kocaman, garip bir kıyafet vardı adamın üzerinde ve Ay’da doğru düzgün yürüyemiyordu. Aysila onun bu haline gülmüş, “Herhalde Dünyalılar Dönus gezegenine gitseler, iyice serseme dönerler!” diye düşünmüştü.

Aysila, Mina’nın adresini biliyordu. Mina’yı görmeyi planladığı zamanlar, onun hayallerini nereden yolladığını öğrenmişti. Hayaller iki farklı adresten geliyordu. Adresleri Jiji’ye söyledi ve Jiji de bu iki adresi araştırdı. Adreslerden biri Mina’nın eviydi ve Jiji’nin oturduğu yere epey uzak bir şehirdeydi. Ama ikinci adres onlara oldukça yakındı. Burası Üstün Yetenekliler Okulu’ydu ve Mina burada yatılı okuyordu. Aysila sabah ilk iş, bu okula gitmeye karar verdi.

Jiji’nin verdiği adresteki okula giderken aklına Mina’nın bir hayali geldi. Mina yıllar evvel çok özel bir okulda okumayı hayal etmişti ve Aysila onun bu hayalini Ayküre’den görmüştü. ‘Umarım hayallerini hâlâ hatırlıyorsundur Mina! Lütfen hatırlıyor ol! Çünkü sen hayallerle büyüdün,’ dedi kendi kendine...

Aysila Üstün Yetenekliler Okulu’na Gidiyor

Ne güzel, burada sonbahardı; oysa Ay’da sürekli aynı mevsim, aynı iklim yaşanırdı. Keşke Mina’yla daha güzel bir dönemde tanışsaydık. O zaman onunla yürüyüşe çıkar, güzel sohbetler ederdik, diye düşündü Aysila, yol boyunca sıralanan ağaçlara bakarak...

Çok güzel bir parkın içinden geçiyordu. Ağaçların neredeyse hepsinin yaprakları çeşit çeşit renge bürünmüştü. Kirli sarı, kiremit rengi, limon sarısı, turuncu, küf yeşili, kırmızının her tonu... Düşüncelere ve manzaraya o kadar dalmıştı ki önünde büyük harflerle Üstün Yetenekliler Okulu yazan binayı görünce şaşırdı. “Jiji’nin söylediğinden de yakınmış burası. Çabucak geldim!” dedi kendi kendine...

Hızla merdivenleri çıkıp içeri girdi ve etrafına dikkatlice baktı. İçerisi eğlenceli bir laboratuvara benziyordu. Bir sürü değişik, ne olduğunu anlamadığı irili ufaklı maketler vardı ortalıkta... Tam karşısında kocaman bir dinozor maketi duruyordu ve gerçek gibiydi. Onun yanındaysa dil çıkaran bir adamın balmumundan heykeli vardı ve bu da tıpkı gerçek gibiydi. Heykelin önünde Albert Einstein yazıyordu. Etrafın bu kadar sessiz olmasına bakılırsa öğrenciler derste olmalıydı. Koskoca okulu sınıf sınıf gezerek Mina’yı bulamazdı. En iyisi okulun müdürünü bulmak ve ona Mina’nın uzak bir akrabası olduğunu söylemekti.

Labirent şeklindeki koridorlardan geçip üzerinde Müdür yazılı odayı bulmak düşündüğü kadar kolay olmadı. Aynı yerde birkaç tur attıktan sonra başka bir koridorda buldu kendini... İşte şurası müdürün odasıydı. Derin bir nefes alıp açık olan kapıyı çaldı ve içeri girdi. İçeride arkası dönük bir adam kendi kendine konuşuyordu: “Hım, 3789... Onu çarpalım. Yoo sonuç... Sonuçta bir gariplik var”

Aysila içeri girip kısık sesle öksürdü. Ama sesini duyuramadığı için bu kez yüksek sesle bir kez daha öksürdü. Müdür, “Bu... buyurun,” dedi ve oturması için koltuğu işaret etti. Aysila, müdüre yakından bakınca şaşırdı. Çünkü koridorda balmumu heykelini gördüğü Einstein’e çok benziyordu. Aysila bir an onun dil çıkardığını hayal etti ve kendini tutamayarak gülümsedi.

Müdür, “Ah şu sayılar... Günlerdir zihnim bir probleme takıldı,” dedi.

Aysila’nın çocukluğundan beri sayılarla arası oldukça iyiydi ve matematiği çok severdi.

Problemi merak ediyordu ki Müdür Bey, “Bakın nasıl zor bir problem!” diyerek karmakarışık rakamlarla dolu bir kâğıdı ona doğru uzattı. Aysila şaşkınlıkla kâğıttakileri anlamaya çalışırken “Özür dilerim, problem kâğıdın arkasında yazıyor,” dedi adam.

Aysila kâğıdın arkasındaki soruyu okur okumaz zihninden çözüverdi: “7867.”

“Ne?”

“7867. Sorunun yanıtı.”

“Peki ama bu... bu... bunu nasıl buldunuz?”

Aysila bir çırpıda adama problemin çözümünü anlattı.

Müdür gülümsüyordu: “Ah şu üstel rakamlar! Tabii ya, siz matematik öğretmeni olmalısınız. Çok, çok sevindim sizinle tanıştığıma! Ben bu okulun yirmi yıldır müdürlüğünü yapan Heper...”

Aysila, adamın onu matematik öğretmeni sanmasına şaşırmıştı ama hiç de bozuntuya vermeden kendini, “Sila!” diye tanıttı. İyi ki sabahleyin Jiji ona, “Dünya’da Dünyalılar gibi giyinmelisin. Üzerindeki şu pullu, taşlı, parlak kıyafetleri genellikle geceleri bir yerlere eğlenmeye giderken giyerler,” demiş ve ona kendi kıyafetlerinden vermişti. Beni matematik öğretmeni sanması isabet oldu, diye düşündü.

Birlikte çay içtikten sonra müdür, “Derslere hemen bugün başlarsanız çok iyi olur. Çünkü aylardır bir matematik öğretmeni bulmaya çalışıyoruz. Nedense kimse Üstün Yetenekliler Okulu’nda öğretmenlik yapmak istemiyor. Oh, iyi ki geldiniz!” dedi.

Aysila, böylesine aniden bir iş teklif edilmesini hiç beklemiyordu ve çok şaşırmıştı. Az kalsın boş bulunup, “Ama... ama Bay Heper...” diye itiraz edecekti fakat etmedi; çünkü matematik öğretmeni olarak rahatlıkla Mina’yla tanışıp konuşabilirdi.

Bay Heper sevinmişti. “Öyleyse hiç zaman kaybetmeyelim!” diyerek Aysila’ya matematik ders saatlerinin yazılı olduğu bir çizelge verdi. Bazı saat ve sınıfların üstünü işaretlemişti. “İşaretlediğim dersler sizin! Bunları diğer iki matematik hocası arasında paylaştırmıştık. Ders yükümüz fazlasıyla arttı diye söylenip duruyorlardı!”

Aysila, şu dünyalılar gerçekten çok garip, diye düşünürken kendini koridorda buluverdi. Elindeki çizelgeye göre on dakika sonra altıncı sınıfın matematik dersi vardı. Aysila’nın Ay’daki görevinden sonra en sevdiği şey sayılardı. Biri ona, “İkinci bir meslek seçsen ne olmak isterdin?” diye soracak olsa şüphesiz matematikle ilgili bir şey derdi. Bu yüzden şimdi ders verecek olmak onu oldukça heyecanlandırıyordu.

Üstelik ona verilen listede öğrencilerin adı da vardı ve çizelgeye göre bir sonraki derste Mina’nın sınıfına girecekti. Öğretmeni olarak Mina’yla konuşmak elbette çok daha kolay olacaktı. Şans benden yana, diye düşündü.

Mina’yı bulmak için geldiği dünyada, kendini bir anda öğretmen olarak buluvermişti. İlk dersine heyecanla girdi.

“Merhaba çocuklar,” dedi, “ben sizin yeni matematik öğretmeninizim. Bundan sonra sizinle sayılarla oyun oynayacak ve sayıların büyülü dünyasına gireceğiz. Dünyanın en güzel şeylerinden biridir matematik. Düşünsenize, sayılar hiçten başlar ve sonsuza ulaşır. Hayır, daha da iyisi... Dilerseniz, eksi sonsuzdan başlayıp başka bir sonsuza ulaşır,” dedi ve ekledi. “Sayılar gariptir, sayılar gizemlidir çocuklar...”

Sanki sürekli öğretmenlik yapmak isteyen biri gibi konuşuyordu ve aslında, bunu istemiyor da değildi. Ne güzel olurdu, her şey yoluna girip hem Ay Kraliçesi olarak kalsa hem de ara sıra dünyada matematik öğretmenliği yapsa... Bir an kendini hayallere dalmış buldu ve o zaman, yapması gerekenleri tekrar hatırlayıp derse devam etti.

Uzun uzun sayıları anlattı ve matematiğin aslında çok zevkli bir oyun olduğundan bahsetti. İyice odaklanmış, heyecanla anlatıyordu dersi... Zamanın nasıl geçtiğinin farkına bile varmamıştı ki zil çaldı. Ders bitmişti. Verdiği dersten çok doyum almıştı. Her şey iyi güzeldi de o gün Mina’yla konuşacağını umuyordu. Ama bu konuda düş kırıklığına uğramıştı. Müdür, ona derse başlamadan isim isim yoklama yapmasını söylemişti. O da öyle yapmış, isim listesini okurken epey heyecanlanmıştı: “Acaba Mina hangisiydi?” Ama Mina’nın ismini okuyunca el kaldırıp, “Burada!” diyen olmadı. İki öğrenci derse girmemişti; onlardan biri de Mina’ydı.

Ders çıkışında, biraz okulun bahçesinde dolaşmaya çıktı. Beş on dakikaya kalmadı bir görevli gelip müdürün onu odasına çağırdığını söyledi.

Ne diyecek acaba, diye düşünerek kapısını çaldığında, kapıyı Bay Heper açtı ve onu gülümseyerek karşıladı.

“Kuşlar bana hemen haber verdi Bayan Sila... Sizin için ne diyorlarmış, biliyor musunuz?”

“Ne diyorlarmış Bay Heper?”

“Müthiş bir öğretmen, demişler. Daha ilk dersten çocukları büyülemişsiniz. Hepsi de çok etkilenmiş.”

“Çok sevindim buna... Öğrencilerin böyle düşünmesi mutlu etti beni.”

“Asıl beni mutlu etti Bayan Sila. Sizi melekler gönderdi herhalde. İyi ki gelip bize katıldınız!”

“Güzel sözleriniz için teşekkür ederim Bay Heper. Şey... bir şey sorabilir miyim? Mina isimli öğrenciniz var ya, o yoktu derste.”

Sorusunu sormaya fırsat vermeden müdür hemen yanıtladı. “Ah, evet Bayan Sila, Mina izinli. Kısa bir süreliğine ailesini ziyarete gitti de...”

Aysila akşam dönüşte onu merakla bekleyen Jiji’ye okulda yaşadıklarını anlattı. “İşte böyle... Maalesef bugün Mina’yı göremedim. Ama senin verdiğin bu kıyafet sayesinde dünyada öğretmen olarak iş buldum ve üç sınıfta toplam elliye yakın süper afacanla uğraştım. Tüm gün sayılarla oyunlar oynadık, sayıların felsefesini yaptık. Beni de pek beğenmişler.”

Jiji onun neşeli halinden, her şeye rağmen o günü güzel geçirdiğini anladı. Aysila, hazır Mina da yokken Ay’a gidip bir değişiklik olup olmadığını öğrenmek istiyordu. Belki Hontus yeni bir şeyler bulmuştu. Okula gidip Bay Heper’e taşınma işlerinin olduğunu söyleyerek iki günlük izin aldı ve Dünya’dan ayrıldı.

Aysila Mina’ya Mektup Yazıyor

Hontus çoktan Parparparus’tan ayrılıp Ay Şatosu’na varmıştı bile... Orada Aysila’yı bekliyordu. Dünya’ya gidemezdi; orada sürekli dönmesi çok garip karşılanır, belki de uzaylı olduğu anlaşılır ve kıyamet kopardı. Dönmezse de sıkıntı bulutlarının etkisi altına girerdi. Dolayısıyla elinden, beklemekten başka bir şey gelmiyordu.

Hontus, Aysila’yı Ay Şatosu’nun kapısında karşıladı ve heyecanla, “Seni gördüğüme çok sevindim. Hemen mektup yazmalısın Mina’ya,” dedi.

“Mektup mu?”

“Evet, mektup!”

“Anlaşılan yeni bir şeyler buldun Hontus.”

Hontus ona Parparparus’a gidip uçan atlarla konuştuğunu ve Pegasus’un dediklerini anlattı. Aysila, Parparparus adını duyar duymaz, “Ne! O korkunç gezegene mi gittin?” dedi şaşkınlıkla.

“Bir kez daha gitmek zorundayım. Çünkü mektubu yazdıktan sonra onlara götürmeliyim.”

“Bu kez ben de geliyorum seninle. O korkunç gezegene tek başına gitmemeliydin.”

Hontus söyleyeceği hiçbir şeyin Aysila’yı kararından vazgeçiremeyeceğini çok iyi biliyordu. Çünkü Aysila tüm bu olanlardan kendini sorumlu tutuyor ve kimsenin daha fazla zarar görmesini istemiyordu.

“Pekâlâ Aysila. Ama önce mektubu yazmalısın.”

“Peki, ne yazmalıyım sence?”

“Bilmiyorum. Ben de Pegasus’a aynı soruyu sordum. Ama o bana, ‘Aysila ne yazacağını bilir,’ dedi.”

“Parparparus...” dedi Aysila ve masanın başına oturdu, ama ne yazması gerektiğini bilmiyordu. Neyse ki artık Ay Parlatıcılarının ağlama sesleri duyulmuyordu. Anlaşılan ağlamaktan yorgun düşüp uyuyakalmışlardı. Hontus da dikkatini dağıtmamak için onu salonda bekliyordu. Aysila, bir süre öylece masada oturup boş boş önündeki kâğıda baktı. Sonra da eline kalemi aldı. Mina’ya her şeyi bir masalla anlatmaya karar vermişti.

Aysila’nın Masalı

Ne geçmişte ne gelecekte, her ne anlatıyorsa hepsi de bugünde ama dünyadan çok uzaklarda başlıyor. Bir zamanlar, Mavi Gezegenden gökyüzüne bakınca sadece yıldızlar ve Ay gözükürmüş. Eskiden insanlar Ay’ı, yıldızları, Güneş’i, bir de bazı gezegenleri tanırmış. Ama bilmezlermiş güneştir, yıldızların her biri; hemen hemen hepsinin de vardır bir dizi gezegeni... Bilmezlermiş, on avuç kum tanesi kadarsa görünen yıldızlar, çok uzak oldukları için göremedikleri tüm çöllerdeki kum taneleri kadar yıldız var. Bilmezlermiş Ay’da neler oluyor, uzayda başka kimler var. Oysa uzayda gezegen de çokmuş, canlı da...

Gel zaman git zaman, bilim ilerlemiş ve insanların bilgisi artmış. Artık evrende çöllerdeki kum taneleri kadar çok güneş olduğunu ve hemen hemen hepsinin etrafında gezegenler dolaştığını öğrenmişler. Gezegenlerin bazısında zeki ve belki de insansı varlıkların yaşadığından şüphelenmişler.

Ay’a çıkmış insanoğlu bir gün, ama Ay’da kimler yaşıyormuş görememiş. Ay’da hayat yok sanıp dönmüşler dünyaya... Çünkü Ay Kraliçesi de, Ay Parlatıcıları da saklanmışlar, Ay tepelerinin arkasına. Bakmışlar şaşkın şaşkın Ay’a çıkan bu ilk astronotlara...

Niye mi gizlenmişler? Çünkü Ay Kraliçesi tembih etmiş Ay Parlatıcılarına: “Sakın,” demiş, “sakın görünmeyin insanoğluna! Yoksa bozulur düzenimiz. Bir daha Ay’da böyle özgürce yürüyemeyiz. İnsanlar, keşfettikleri her yere yerleşmeye pek meraklı... Oysa milyonlarca yıldır Ay’ın düzeni aynı. Bırakın bilmesinler bizleri...”

Sadece Ay Kraliçesi mi? Diğer gezegenlerde yaşayanlar da hep buna benzer düşünürmüş:

“Öyle birkaçı taşınsa neyse ama koloni koloni gelirler. Nasıl kirletiyorlarsa dünyadaki doğayı, burayı da kirletirler. Uzaylı deyip uzun uzun bizi incelerler ve daha beteri; görünüşleri, biyolojileri, her şeyleri bize çok yabancı, deyip bizlerden hem korkar hem nefret ederler,” dermiş Şom-Şüpülüslüler... Pek dost canlısı değilmiş zaten Tau-Setili Perembüslüler.

Neyse, masalımız Ay’da geçiyor ya, biz dönelim Ay’a... Ay’da Ayküre ışıl ışıl ışıldarmış. Herkesin hayalleri Ayküre’de yansır ve saklanırmış. Hayaller kuruldukça Ayküre daha da parlarmış. Ay Kraliçesi ve Ay Parlatıcıları da güzel hayaller gerçekleşsin diye çalışırmış. Ancak bir gün kararıvermiş Ayküre. Üstelik yalnız kararmakla kalsa yine iyi... Artık sadece kötülükleri, acıyı, vahşeti ve dehşeti göstermeye başlamış. Evrendeki herkes hayal kurmayı unutmuş.

Meğer tüm bunlar Karanlıkların Efendisi Korkus’un işiymiş. Kürede yansıyan güzel hayalleri yok etmiş; yerlerine ne kadar kötülük varsa onları yerleştirmiş. Her gezegeni gri sıkıntı bulutları kaplamış. Hemen hemen herkesin içini sıkıntı, huzursuzluk ve umutsuzluk sarmış. Unutmuşlar hayallerini; göremez olmuşlar güzellikleri...

Kraliçe Aysila’yı, boynundaki aytaşı koruyormuş. Kraliçe bir şeyler yapmalıymış, yoksa küredeki tüm kötülükler gerçeğe dönüşecekmiş. Dönus gezegeninden arkadaşı Hontus gelmiş aklına. Neyse ki o da Korkus’un büyüsünden etkilenmemiş. İki arkadaş el ele verip günlerce gecelerce araştırmışlar, Ayküre’yi nasıl döndürelim eski haline diye...

Sonunda Hontus bir yol bulmuş. “Hayal kurmayı unutmayan birine ihtiyacımız var. Ancak o döndürebilir küreyi eski haline.”

Aysila düşünmüş taşınmış. Öyle biri, olsa olsa dünyada yaşarmış. Bu, kızıl saçlı, çilli, sevimli mi sevimli bir kızmış. Hayalleri aslında hiç unutmamış; yalnızca unuttuğunu sanmış ve bir gece ansızın hayallerini hatırlamış.

Hayaller ki bizi mutlu eder. Hayaller ki bizi geleceğe hazırlar. Her güzel şey bir hayalle başlar. Ayküre hayallerle ışıldar. Ayküre ışıldadıkça herkes hayal kurar.

Aysila ve Hontus Parparparus’ta

Aysila, mektubu yazar yazmaz hiç vakit kaybetmeden Hontus’la birlikte Parparparus’a doğru yola çıktı. Bu gezegenle ilgili anlatılanları Aysila da duymuştu. Üstelik bu gezegendekiler hayallere değer vermiyorlardı. Bu düşüncelere dalmışken tam karşısında Parparparus’u gördü. Bu gezegen uzaktan oldukça kasvetli görünüyordu.

“Uçan at Pegasus’u nasıl bulacağız?” diye sordu.

“Biz onu bulmayacakmışız, şato bizi bulacakmış... O öyle dedi,” diye yanıtladı onu Hontus.

Sadece, “Yaa!” dedi Aysila. Hontus’un sürekli dönmekten saçmalamaya başladığını düşünüyordu.

Ama gezegene ayak basar basmaz tam karşılarında simsiyah bir şato beliriverdi. Şato, bulutların arasından süzülerek onlara doğru geliyordu.

“Ama Pegasus’un şatosu bembeyazdı. Bu ise simsiyah... Bunda bir yanlışlık var!” dedi Hontus kendi kendine.

Aysila ise, anlaşılan Hontus, sandığım gibi saçmalamamış, diye düşünüyordu.

Şato hâlâ üzerlerine doğru geliyordu. Tam yanı başlarına gelince simsiyah kapısı açıldı ve şiddetli bir rüzgâr onları şatonun içine doğru çekti. Aysila ve Hontus içeri girince kapı kapandı.

Pegasus onları bekliyordu: “Demek geldin. Hımm, yalnız gelmemişsin!”

“Aysila da benimle gelmek istedi. Ay Kraliçesi Aysila...”

Pegasus kanatlarını salladı: “Tanıştığımıza memnun oldum. Kolyeniz ne kadar güzel!”

Aysila elindeki mektubu Pegasus’a uzattı. “İşte Mina’ya yazdığım mektup burada. Ben her şeyi ona bir masalla anlatmanın doğru olacağını düşündüm. Umarım işe yarar.”

“Merak etme Aysila, işe yarayacak.”

Pegasus mektubu Aysila’dan aldı ve “İiiii...” diye tiz bir ses çıkardı. O anda kapıdan gökkuşağı renkli iki uçan at içeri girdi. Pegasus onlara mektubu uzatarak tiz sesiyle bu kez uzun uzun “İİiiii... iiiiiiiiiiii... iiiiiiiiiiiiiiiiii” dedi. İki uçan at mektupla birlikte uçtu gitti.

“Mektubun Duygular Gölü’nde yıkanması gerekiyor. Ajo ile Ujo birazdan onu yıkayıp getirirler.”

Gerçekten de kısa bir süre sonra Pegasus’un söylediği gibi adları Ajo ve Ujo olan renkli atlar mektubu geri getirdi; mektubun üzerindeki yazılar ışıldıyordu.

Pegasus mektubu Aysila’ya uzatarak, “Bunu Mina’ya ver. Ne olursa olsun onda kalsın mektup,” dedi. Sonra da Hontus’a döndü. “Mektup işe yaradığında, sen de sözünü sakın unutma!”

“Unutmam,” dedi Hontus.

Hontus ona Pegasus’a verdiği sözden bahsetmemişti; şatodan ayrılırken ne sözü verdiğini sordu Aysila. Hontus o zaman anlattı:

“Karşılığında benden bir şey istedi. Ben de her şey yoluna girerse ona en çok istediği şeyi gerçekleştirme sözü verdim. Tabii iyi bir istek olmalı bu, dedim. O da kabul etti.”

“Umarım her şey yoluna girer ve Ayküre artık eski haline döner,” dedi Aysila ve elinde mektupla dünyaya doğru yola çıktı. Hontus ise Dönus’a dönüyordu.

“Hayol”

Aysila dünyaya indiğinde geceydi ve kimse onu görmedi. Jiji oldukça üzgün görünüyordu. “Burada her geçen gün kötü şeyler oluyor. Dün gelen öğrenci grubunu görmeliydin!” dedi. “Hepsi de mutsuz, umutsuz ve kavgacı olmuşlar.”

“Ellerinde değil, Korkus’un büyüsüne kapılmışlar,” dedi Aysila. “Hayaller olmayınca böyle oluyor işte. Oysa hayalleri canlıyken mutluydular, gelecekten umutluydular. Hayalleri, onları sıkıntıdan arındırıyor; güven duymalarını sağlıyor ve yaşamlarına yön verip anlam katıyordu.”

Ertesi sabah erkenden kalkıp Mina’nın okuluna gitti. Bay Heper koridorda dalgın dalgın dolaşıyor ve kendi kendine söyleniyordu. Aysila, “Günaydın!” dedi.

“Ah, günaydın Bayan Sila... Bu öğrencilere neler oluyor anlamıyorum. Sürekli sorun çıkarıyorlar. En son üç gün önce sizin dersinizde coşku duydular. Ama artık öğrenme heveslerini hepten kaybetmiş gibi davranıyorlar. Oysa bunların hepsi çok özel çocuklar ve buraya, öğrenmeye çok hevesli oldukları için seçilip geldiler. Sanki bir sihirli değnek değmiş gibi hepsi de çok farklı davranıyor son iki gündür. Aylar önce icatlar-mucitler dersini çıt çıkmadan dinlerlerdi. Hatta birçoğu heyecanla, gelecekte yeni icatlar yapmak istediğinden bahsederdi. Ama şimdi sanki üstün yeteneklilere değil de dünyanın en haylaz, en sıradan ve meraktan en yoksun çocuklarına ders veriyorum.”

Bay Heper okulun sadece müdürü değildi, söylediği gibi aynı zamanda da icatlar-mucitler öğretmeniydi.

Aysila, “Hayal güçlerini yitirdikleri için oluyor bunların hepsi!” deyiverdi.

Bay Heper onun yüzüne garip garip bakarak, “Neee! Hayol gücü mü? Hayol da ne?” diye sordu.

Aysila, sadece hayallerin değil hayal sözcüğünün bile unutulmuş olduğunu ancak o zaman anladı. “Yok, yok bir şey... Özür dilerim, müsaade eder misiniz? Ben derse geç kalıyorum da...” diyerek hızla müdürün yanından uzaklaştı.

Ama gene de derste çocuklara hayallerden söz etmekten kendini alamadı. “Hayal kurmak evrenin en güzel şeylerinden biridir. Düşünün çocuklar, gelecekte ne olmak istediğinizi, ne yapmak ve nerede olmak istediğinizi düşünün. Hayaller sizi mutlu eder ve istediklerinize ulaşmanız için mücadele gücünüzü artırır. Çünkü onlar sayesinde geleceğe ayna tutarsınız. Kurduğunuz hayaller sayesinde geleceği değiştirebilme şansını da elde edersiniz. Hayallerinizi gerçekleştirmek için çalışırsanız ve yeteneğiniz de varsa –ki sizin yeteneğiniz var– geleceği şekillendirebilirsiniz.”

O bunları anlatırken çocukların hepsi, can kulağıyla dinliyordu, çünkü üç gün önceki matematik dersinde tattıkları heyecan ve zevki hatırlıyorlardı. Ama buna rağmen, gene de ona garip garip bakıyorlardı. Aysila, anlattıklarından onların pek bir şey anlamadıklarını sezinledi; hepsinin de hayallerin ne olduğunu unuttuğu belliydi. Boşuna uğraşıyorum, diye düşündü, konuşarak onlara hiçbir şey hatırlatmam mümkün değil. Lanet olası Korkus’un büyüsü o kadar güçlü ki, zihinlerinden hayal kelimesini bile silmiş!

Son dersten sonra yanına gelen okul görevlisi, Müdür Bey’in onu odasında beklediğini söyledi. Bay Heper, onaylamayan ve hoşnutsuz bir ifade ile karşıladı onu.

“Bakın Bayan Sila, sözü fazla uzatmayacağım. Sizi buraya matematik öğretmeni olarak aldık. Çocuklara matematik öğretmekle görevlisiniz. Verdiğiniz o ilk ders beni pek memnun etmişti. Ama şimdi, duyduğuma göre, bugün derste bir sürü saçma sapan, uyduruk şeyler anlatmışsınız hayollarla ilgili... Hayol da neymiş? Nereden uydurduysanız o saçmalıkları, lütfen kendinize saklayınız!”

Aysila’nın, hayol değil, hayal, diyesi gelmişti. Ama öyle yaparsa müdürü daha da sinirlendireceğini biliyordu. Belki de onu çok kızdırırsa kovulurdu ve bu da hiç iyi olmazdı. Mina’yla konuşana kadar, ne olursa olsun bu okulda kalmalıydı. Bu yüzden sustu, yutkundu ve güçlükle, “Çok haklısınız Bay Heper, özür dilerim!” dedi. “Bir daha hayollar ve hayol kurmak gibi saçma sapan şeyler anlatmayacağım. Onlara matematik anlatacağım.”

“Öyle yapın tabii... Çok iyi olur!”

Aysila, akşam Jiji’nin yanına gittiğinde kendini çok kötü hissediyordu. “Bugün çocuklara hayallerden bahsederken bana konuşan bir kurbağa görmüş kadar şaşkın baktılar. Ne yazık ki hayal artık onlar için uyduruk, saçma sapan bir şey. Sözcüğü tanımıyorlar bile... Üstelik bugün Müdür Bey’in odasında, okulda kalabilmek için özür dileyip hayollar ve hayol kurmak gibi saçma sapan şeylerden bir daha bahsetmeyeceğime söz vermek zorunda kaldım. Mina’yla tanışıp konuşuncaya dek oradaki işimi kaybetme riskini göze alamam.”

Jiji ona tarçınlı ayçöreği yapmıştı. “Belki bunlar keyfini biraz olsun yerine getirir. Ama seninkiler kadar leziz olmadılar,” dedi.

Çörekler çok güzel kokuyordu. Aysila bir an, acaba Ay’da ayçöreği pişirip Ay şarkıları söylediğim o eski güzel günlere tekrar geri dönebilecek miyim diye düşünmekten, kendini alamadı.

Aysila Mina’yla Konuşuyor

Aysila oldukça heyecanlıydı, çünkü Mina’nın izni o gün sona eriyordu. Nihayet onunla konuşabileceğim, diye düşündü. Saat on bir olduğunda, “Birazdan tanışacağız seninle Mina!” diye mırıldandı ve sınıftan içeri girdi. İşte, orta sıralarda oturan şu sevimli kız Mina olmalıydı. Uzun kızıl saçları ve güzel gamzeleri vardı.

“Hoş geldin Mina! Ben yeni matematik öğretmeniniz Sila,” dedi sevgiyle gülümseyerek. Mina da ona çilli yanaklarıyla gülümsedi. Aysila dersini Bay Heper’in istediği gibi anlattı, sadece sayılar ve matematikten söz etti.

Ders bitince de Mina’nın yanına gidip ona, “Seninle biraz bahçede konuşabilir miyiz?” diye sordu.

“Ta... tabii!” dedi Mina endişeyle. Bahçeye çıkar çıkmaz Aysila bir şey söylemeden Mina anlatmaya başladı:

“Ben dersleri kaçırdım ama inanın herkesten çok çalışacağım öğretmenim.”

Aysila bir an kendi küçüklüğüne geri dönmüştü. O da tıpkı Mina gibi endişeli ve telaşlı biriydi küçükken... “Çalışacağına eminim Mina...” dedi. Söze nereden başlayacağını bilmiyordu. Öyle durup dururken, birdenbire ona mektubu veremezdi. Mina ışıltılı gözleriyle ona bakıyordu.

Ancak hayaller kurabilen birinin gözleri böyle ışıl ışıl parlar, diye düşündü ve “Sana bir masal okuyacağım Mina,” dedi, “beni sabırla dinlersen, matematik öğretmeninin sayılar yerine sana niye masal anlattığını anlarsın.”

Mina yine sevimli sevimli gülümsedi. “Ben masalları çok severim. Keşke Bay Heper de ara sıra bize masal okusa...”

Aysila mektubu okumayı bitirince Mina gülümseyerek, “Gerçekten çok güzel bir masalmış,” dedi.

O kadar mı? Yani okuduğumun yalnızca güzel bir masal olduğunu düşünüyor. Kahretsin hiçbir şey hatırlamıyor. Oysa Pegasus işe yarayacağını söylemişti, diye düşündü Aysila. Son bir ümitle Mina’ya bakarak sihirli hayal sözcüklerini söyledi. “Hayalus okus... Hayalus pokus... Hayalus ususus...”

“Bu son söylediğiniz de ne? Bu bir tekerleme mi?” diye sordu Mina...

Anlaşılan ne mektup ne de sihirli Ay sözcükleri bir işe yaramıştı.

Birden aklına Pegasus’un “Yazdığın mektubu Mina’ya ver, bırak onda kalsın,” dediği geldi. Bu ne işe yarayacaktı ki? Ama öte yandan, zaten yapacak başka bir şey de yoktu.

“Okuduğum masalı çok sevdiysen al! Bu senin, Mina... İstediğin zaman yeniden okursun,” diyerek masalın yazılı olduğu kâğıdı uzattı. Mina kâğıdı alıp katladı ve hırkasının cebine koydu.

Mina, Masalı Kendi Okuyor

Mina o gün akşam yemeğinden sonra erkenden yatakhaneye gitti. Oda arkadaşı çalışma odasındaydı. Kendini çok yorgun hissediyor ve canı hiç ders çalışmak istemiyordu. Üzerindekileri çıkarırken hırkasının cebindeki şişkinlik dikkatini çekti. Bunun matematik öğretmeninin okuduğu masal olduğunu hatırladı. Masalı çok beğenmişti. Pijamalarını giydi, yatağına uzandı ve masalın yazılı olduğu kâğıdı eline aldı. Okurken harfler sanki ışıldıyordu. Masalı okumayı bitirdiğinde birden başı dönmeye başladı. Sanki odadaki her şey hızla dönüyordu. Başı o kadar şiddetli dönüyordu ki, bir anda kendini kaybetti.

Aysila ise taktığı yüzüğün parmağını sıktığını hissetti. Yüzük giderek parmağını daha çok sıkıştırıyordu. “Küre Odası... bir an önce Küre Odası’na gitmeliyim. Anlaşılan Ayküre’nin davetsiz bir misafiri var,” dedi.

Bu Korkus olabilir miydi? Hâlâ Küre Odası’nda ne arıyordu acaba? Belki de sihrin etkisi geçmesin diye gelmişti. En azından yüz yüze kozlarımızı paylaşırız ve ne olursa olur, diye düşündü. Hızla dünyadan ayrıldı. Çok geçmeden AYK’a varmıştı.

Hemen Küre Odası’na çıktı. Oda hâlâ karanlıktı. Aytaşı kolye çok az da olsa aydınlatıyordu içeriyi. Etrafta kimse görünmüyordu. Peki ama niye yüzük hâlâ sıkıyordu parmağını? Aysila küreye doğru yürüyordu ki tam bu sırada yerde yatan biri dikkatini çekti. “Bu bu da kim?” diye mırıldandı. Yoksa Ay Parlatıcılarından biri burada uyuya mı kalmıştı? Ama Ay Parlatıcılarının Küre Odası’na girmesi serbestti ve yüzük onlar odadayken parmağını sıkmazdı ki. Üstelik görevlilerin hepsi de parlak kıyafetler giyerlerdi; oysa yerde yatanın üzerinde pijamaları vardı. Yavaşça ona doğru yaklaştı. Bu Mina’ydı. İyi ama buraya nasıl gelmişti?

Onu nazikçe sallayarak, “Mina, kendine gel lütfen!” dedi ve o anda Mina gözlerini açtı. “Ben... ne oldu bana? Öğretmenim, neredeyim ben?” diye sordu şaşkınlıkla etrafına bakarak...

“Bilmiyorum Mina. Buraya nasıl geldiğini bilmiyorum. İyi misin sen?”

“Başım... başım dönüyor biraz.”

“Sen en son neredeydin?”

“Yatakta oturmuş, bana verdiğiniz masalı okuyordum,” dedi Mina, doğrulmaya çalışarak...

Demek Pegasus’un söylediği gibi mektup işe yaramıştı. Anlaşılan, Parparparus’taki Duygu Gölü’nde yıkanan masal, onu efsanevi uçan atlara özgü gizemli bir sihirle buraya getirmişti.

“Hayalleri hatırlıyor musun Mina?” diye sordu Aysila heyecanla.

“Hangi hayalleri?”

Eyvah, yine hatırlamıyor! diye düşündü Aysila... Belli ki onu buraya getirmekten başka bir işe yaramamıştı masal.

“Ben yalnız kendi kurduğum hayalleri hatırlarım,” dedi Mina.

Aysila heyecanla baktı ona: “Ne dedin sen?”

“Yalnız kendi kurduğum hayalleri hatırlarım ben,” diye yineledi Mina.

Mektup ona hayalleri hatırlatmayı başarmıştı. Aysila, Mina’nın yanına oturup kolunu şefkatle onun omzuna attı.

“O halde hatırla Mina... Kurduğun en güzel hayalleri hatırla ve onları düşünürken küreye bak!” dedi heyecanla.

Mina başını Aysila’nın omzuna yaslamıştı. Şimdi zihninden birbirinden güzel hayaller geçiyordu. Ama Ayküre hâlâ karanlıktı ve kötü görüntüler göstermeye devam ediyordu. Yoo, bu olamaz! dedi Aysila içinden... Bütün ümitleri gene suya düşmüştü ve artık yapacak hiçbir şeyin kalmadığını düşünüyordu. Mina’ysa kendini hayallere o kadar kaptırmıştı ki küredeki kötü şeyleri görmüyordu bile.

Bu sırada hızla Küre Odası’nın kapısı açıldı ve içeri döne döne Hontus girdi. “Oh, neyse ki buradasınız! Bir an size yetişemeyeceğimi sanmıştım,” dedi telaşla.

Aysila umutsuzca ona baktı. “Boşuna yoruldun Hontus! Çünkü Mina’nın hayalleri hatırlaması da bir işe yaramıyor!”

“Ama eski Dönusluların bilgisi asla yanılmaz!” dedi Hontus. “Aytaşı kolyesi... Çabuk onu Ayküre’ye doğru tut!”

Aysila onun söylediğini yaptı. Mina Ayküre’ye bakarak hayaller kurmaya devam ederken, Aysila da aytaşı kolyesini küreye doğru tuttu. Ayküre yavaş yavaş ışık saçmaya başlamıştı. Kısa bir süre sonra ışık o kadar parlak oldu ki hepsi gözlerini kapatmak zorunda kaldı. Aysila kendini bir ışık demetine doğru gidiyor gibi hissetti. Girdap şeklindeki ışık demeti sanki onu içine içine çekiyordu.

***

Hontus, Aysila ve Mina; üçü de Küre Odası’nda yerde baygın vaziyette yatıyorlardı. Bir süre sonra Hontus kendine geldi ve “Neler oluyor?” dedi etrafına bakarak. En son hatırladığı, tıpkı Aysila gibi bir ışık girdabının onu içine çektiğiydi. Yerden kalkarak önce Aysila’nın yanına gitti.

“Aysila! Aysila!” diye seslendi bir süre. Aysila gözlerini kırpıştırarak açtı ve “Başaramadık mı Hontus? Bu kez de mi başaramadık?” dedi üzgün bir sesle.

Hontus neşeyle yanıt verdi: “Küreye bir baksana!”

Ayküre ışıl ışıl parlıyor ve Mina’nın birbirinden güzel hayallerini gösteriyordu. Aysila, “Başardık! Demek sonunda başardık!” diye sevinçle haykırdı. “Çok yakında yeni bir Ay Balosu düzenlemem gerekecek. Herkesin son balodaki dilek hakları duruyor ne de olsa...”

Mina da kendine gelmişti ve o da küreye büyülenmiş gibi bakıyordu. Aysila onun ellerini tuttu.

“Sana çok çok teşekkür ederim Mina! Sen olmasan asla başaramazdık. Hayallerini asla unutma!”

“Hayal kurmayı çok severim. Biliyor musunuz, henüz küçücük bir çocukken Ay’a gittiğimi hayal etmiştim. Peki, diğer gezegenlere de gidebilir miyim?”

“Neden olmasın, sen yeter ki hayal et! Ama şimdi buradan ayrılman gerek Mina.”

Aysila bunları söyledikten sonra onu bir kuyrukluyıldıza bindirdi ve yıldıza da, “Onu yatağına yatırmadan sakın ışıldama!” diye sıkı sıkı tembihledi.

Mina kuyrukluyıldızla dünyaya doğru yol alırken, “Hiçbir şey hatırlamaması gerekiyor, değil mi?” diye sordu Aysila...

“Hayır,” dedi Hontus. “Hatırlayacak. Ama sadece rüya olarak...”

“Ay saminas... Ays... Ays...”

Ertesi sabah Mina neşeyle uyandı ve oda arkadaşına “Dün gece harika bir rüya gördüm. İnanılmazdı! Adeta gerçek gibiydi,” dedi. Arkadaşı ne kadar ısrar etse de rüyasında ne gördüğünü anlatmadı ona. Sadece, “Çok güzel bir yere gittim ve yeni matematik öğretmenimiz Bayan Sila da oradaydı,” demekle yetindi.

Uzakta, ta uzakta Ay Şatosu’nda ise Ay Balosu veriliyordu ve herkes, “Ay saminas ays... ays...” diye Ay şarkıları söyleyerek eğleniyordu. Balo devam ederken, “Dostlarım! Hayallerinizi tekrar sunun Ayküre’ye,” dedi Aysila, elinde küreyle...

Bu arada Hontus baloya gelmeden önce Pegasus’un yanına gitmiş ve onun dileğini öğrenmişti. “Dileğim,” demişti Pegasus, “Dünyalılar bizi yalnız efsane olarak hatırlasın. Gerçek olduğumuzu unutsunlar!”

Bu dilek hiçbir kötülük içemiyordu ve gerçekleşmesinde bir sakınca yoktu.

O gün davetlilerin hepsi baloda çok eğlendi ve Ayküre’ye bakarak bir sürü güzel hayaller kurdu. Hontus da Pegasus’un dileğini hayal etti.

İyi Cadı Noni’nin daha önce yeşil bir kertenkeleye çevirdiği kedisi Titini ise, tam da Ay Balosu için geleneksel toplu fotoğraf çekilirken küreye bakarak kendini kedi olarak hayal etti ve en çabuk da onun hayali gerçekleşti. Çekilen geleneksel balo fotoğrafında Noni’nin kucağında, kedi haliyle duruyordu. Daha sonra Noni fotoğrafı görünce epey şaşırdı. “Ay Balosu’nda ben bunu kertenkeleye çevirmemiş miydim? Yaşlanıyor muyum ne?” diye mırıldandı kendi kendine...

Ayküre, balo sonunda sanki eskisinden bile daha parlak olmuştu. Küre ışıl ışıl dönerken birbirinden güzel hayaller büyüleyici ve harika görünüyordu.

Aysila, Umarım Korkus bu yenilgiden iyi bir ders almıştır ve bir daha asla ortaya çıkmaz! diye geçirdi içinden. Hontus’a yardımları için teşekkür etti.

“Biliyor musun,” dedi, “aslında Dünya’da matematik öğretmeni olmayı da Ay Kraliçesi olmak kadar sevdim.”

“Neden olmasın? Belki oradaki işine de devam edebilirsin,” dedi Hontus etrafta şiş gözlerle dolaşan Ay Parlatıcılarına bakarak... “Ay Kraliçesi iki iş yapamaz diye bir kanun yok. Hem baksana, Ay Parlatıcıları da artık ağlamayı kestiler ve harıl harıl çalışıyorlar.”

Hontus haklı. Neden olmasın, diye düşündü Aysila. Haftada iki gün dünyaya gidebilir ve pekâlâ orada öğretmenliğe devam edebilirdi...

Tüm bunlar olurken, Karanlıklar Gezegeni iyice kararmıştı ve Korkus şatosunda öfkeyle bağırıyordu:

“Aaaaa! Aaah! Yine olmadı! Kahretsin! Yine başaramadım! Oysa bu kez her şeyi ayarlamıştım. Aaaaaaaaaaaa!”

Korkus’un attığı öfke dolu çığlıklardan, köpeği Kapkarus bile çok korkmuştu.

***

Gelelim dünyaya...

Birkaç gün sonra Aysila neşeyle matematik dersine girdi. Tüm sınıf onu hayranlıkla dinliyordu. Derste, “Hayal edin çocuklar! Matematik de hayalle başlar! Sayıları hayal edin, sonsuz sayıları...” dedi gülerek. Orta sıralardaki kızıl saçlı, çilli, sevimli kız ona gülümseyerek bakıyordu.

O gün dersten sonra Bay Heper, Aysila’yı koridorda yakaladı ve “Ah çocuklar! Hayal güçleri o kadar güzel ki... Sizin derslerinize de bayılıyorlar...” dedi. “Onları sayılarla hayaller dünyasına götürüyorsunuz. Bravo Bayan Sila, bravo! Hayoller çok önemlidir.” Bir an durakladı ve gülümseyerek, “Şey, yani hayaller...” diye düzeltti.